<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>产品经理 on Finder</title>
    <link>http://localhost:1313/tags/%E4%BA%A7%E5%93%81%E7%BB%8F%E7%90%86/</link>
    <description>Recent content in 产品经理 on Finder</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Mon, 15 Apr 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/tags/%E4%BA%A7%E5%93%81%E7%BB%8F%E7%90%86/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>2015年微信公开课｜再小的个体也有自己的品牌</title>
      <link>http://localhost:1313/cn/2024/04/15/wechat/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Apr 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/cn/2024/04/15/wechat/</guid>
      <description>微信的一些产品理念，最终都必须把用户价值放在第一位，否则可能会损坏到整个平台的健康。&#xA;微信公众平台设计子初有一个口号：再小的个体也有自己的品牌。以下详细阐述：&#xA;鼓励有价值的服务: 平台鼓励有价值的服务，同时，对诱导分享类内容做严格限制。 希望公众平台可以消除地理的限制：借助公众平台的传播能力，消除一部分地理位置给商业带来的局限。 消除中介：很多商业依赖中间环节，希望公众平台可以在一定程度上消除中间环节。 去中心化：这是微信坚持的原则，不提供流量入口，流量来源于二维码里。 搭建一个生态系统：基于微信搭建一个生态系统，而不是把生态系统里面的每一块给做了。 动态系统：系统应该是共创的，自我完善的，不应该是僵尸的。 社交流量：微信不提供中心化入口，但是提供了很多流量渠道，比如：公众号内容可以分发到朋友圈、好友群等。 用户价值第一：始终以用户作为价值的依托。 </description>
    </item>
    <item>
      <title>张小龙 | 产品观之UI篇</title>
      <link>http://localhost:1313/cn/2024/04/01/wechatui/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Apr 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/cn/2024/04/01/wechatui/</guid>
      <description>UI是围绕特性的，而不是特性围绕UI。 最常用的操作应该精益求精。 需要文字解释的设计不是好设计。 探索手机上的新交互。 于细微处用心。 锻炼自己的审美能力。最好的方式就是仔细研究一些审美优秀的作品，比如：iphone。 每个人都有自己解决问题的方法，没有永远正确的教条。&#xA;一个人要想成为某个领域的庄家，需要付出 10000 小时的专注和努力。</description>
    </item>
    <item>
      <title>张小龙 | 产品观之用户篇</title>
      <link>http://localhost:1313/cn/2024/04/01/wechatuser/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Apr 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/cn/2024/04/01/wechatuser/</guid>
      <description>本文是对张小龙《微信背后的产品观》的笔记，一方面记录核心要点，同时也将个人体会记录一下。&#xA;用户是人，我们首先了解人是什么？人的习性是什么？因为产品的需求从用户中产生，所以我们要花费比较长的篇幅来讲，关于人的事情。&#xA;产品经理要去了解用户，了解用户的想法，了解用户作为一个人，人性里的需求是什么。同时，我们要了解群体的心理，没有人跟我们说过怎么去对待群体，群体更多时候被当做一些数据。但怎么把所有用户当成一个群体来看待？&#xA;产品经理应该像上帝一样建立一个系统，并制定规则，让群体在系统中自我演化。能自我演化才是最重要的。&#xA;下面，我将列几个“人”的重要特性：&#xA;人是环境的反应器。 我在路上记录的想法，和我在计算机前发的微博是完全不同的。在计算机前更多时候是评论和转发，而在路上，受到很多现实的刺激，想法很活跃也很跳跃，跟现实很贴近。&#xA;人是懒惰的。 相信这个道理大家都明白。&#xA;时尚是驱动力。 我们做互联网产品不能太“工具化”，“工具化”看起来很实在，但它不能引起用户的连锁反应。特别是互联网本身就是一个连锁反应的场所。&#xA;时尚的东西容易传播。但如何在创造产品时，让产品变得时尚？张小龙没有给出思考的方向，我在网上搜索后，也没有找到符合语境的相关解读，下面是ChatGPT给的时尚定义，同时欢迎有想法的小伙伴联系讨论。&#xA;时尚随着时间、地点和社会环境的变化而变化，反映了人们审美观念、文化价值和社会需求的演变。从这个角度来看，时尚是一种流动的、不断变化的现象，不同于永恒不变的价值观。&#xA;时尚也可以被看作是一种表达和认同的方式。人们通过时尚来表达自己的个性、身份认同和社会地位，选择特定的服饰和搭配来展示自己的审美品味和所属群体。&#xA;人是没有耐心的。 如果不能让用户一分钟就爱上你的产品，以后可能就不会再来用了。我们也不要尝试去引导用户，去教育用户，没有人愿意去接受你的引导和教育。&#xA;人是不爱学习的。 我们在座的每个人可能都不爱学习，要不就不会整天看微博，而是写博客去了。上微博不用动脑筋，不用思考，看起来很热闹，所以最终博客衰落下去了。很牛的技术，比如 RSS 慢慢地也不见了。&#xA;群体是“乌合之众”。 群体智商必然是不如个体智商的，因为大家都喜欢趋同，向别人看齐。对于互联网的产品，用户是群体，而不是个体。我们没法通过个体的分析推导出把一千个个体变成整体以后会发生什么。&#xA;重视“草根”用户群。 做互联网产品时，我们常会犯的错误是，以为你的用户就是你周围那几个朋友和同事。其实，我们的用户或许离我们很远，会在我们看不到的角落里面。&#xA;从日常体验中发现本质。 我们都希望去发现一些东西的本质，但是如果没有这些意识，在生活中很难找到这些案例。&#xA;这里没有清楚的解释“本质”的含义，我理解他想强调的是：理解用户需求要从2方面，一方面是理性需求，即：解决的实际问题；另一方面是感性诉求，需要满足用户的情感诉求。如此才能完整的理解一个东西的价值，或者说一个用户的需求。&#xA;人性化就是以己推人。 前面这些理论，其实都不是通过心理学的学习得来的，更多的还是以己推人。我们自己也很懒，也不喜欢学习，不喜欢看内容超过半个小时的文字，喜欢上微博…通过自己，或许你就理解了人最普遍的心理。所以，在产品里面，我们往往是靠自己的感觉来做决定的。&#xA;互联网产品很强调同理心，我觉得“以己推人”就是同理心的方向。或许有人觉得它会带来偏见，但解决偏见是方法问题，不是方向问题。&#xA;需求是满足人们的贪嗔痴。 产品的终极目标是满足人们的贪嗔痴。贪嗔痴是佛教里说的三毒：贪，就是贪婪；嗔，比如说羡慕嫉妒恨；痴，比如说非常非常喜欢微信，这也是一种痴迷。所以，一旦对一样事物过分喜恶，就会迷失了。这和道德感没有关系，是两个层面的事情，所以也不要在产品设计中掺和个人的道德观进去。&#xA;最后引用乔布斯的一句话“产品是技术和艺术的结合”</description>
    </item>
    <item>
      <title>张小龙 | 产品观之用户篇</title>
      <link>http://localhost:1313/cn/2024/04/01/wechat/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Apr 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/cn/2024/04/01/wechat/</guid>
      <description>做一个产品，意念很重要——我们有没有改变旧世界的意念。&#xA;气质是一个很难解释的概念，张小龙通过一些例子来介绍他理解中的产品气质。&#xA;**有自己的理念和愿景。**我们说微信是一个生活方式，如果我们说微信是另一个qq，那做出来的很可能就是另一个qq。有了自己的理念和愿景，产品的高度就不一样了。这种理念不仅影响宏观层面，还影响微观细节的设计。 让技术场景传达人文意思。 好的产品应该输出观念和故事，而不是功能。 即使是一个广告，我们也要做的特别人性化。 我们要找最牛的合作方。 文字反映气质。 未来感的设计。 你没有竞争对手。重要的是我们想做什么，而不是别人做什么。 是作品，而不是产品。 工匠，而不是设计师。 做有灵魂的产品。产品应该像一个人一样，功能之间是有机联系的，整体和谐的。 </description>
    </item>
    <item>
      <title>2018微信公开课 | 小程序、小游戏、企业微信</title>
      <link>http://localhost:1313/cn/2024/02/20/wechat2018/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Feb 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/cn/2024/02/20/wechat2018/</guid>
      <description>文本是张小龙2018年微信公开课上的演讲，核心阐述了用完即走、去中心化、对公众号、小程序、小游戏、企业微信的产品思考，以及后续的工作核心。&#xA;腾讯大学 大家好！我是张小龙。欢迎大家来到微信公开课。&#xA;刚刚出现的是我打游戏的画面，被大家看到了，那个不是我最好的水平，因为有点紧张，我最高分曾打到6000多分。当然我是练习了很久了，并不是我比大家更厉害，而是我有很多时间去练习，这个游戏我觉得挺好玩，我自己在游戏里面获得了一个称号，叫“无聊大师”，像上个星期我打了到6000分，我发现我获得了一个称号叫“立地成佛”，一不小心变成了佛系。&#xA;玩这个游戏的时候，因为我们在朋友的排行榜可以看到，所以很多朋友会问我，你这个分数是自己打出来的吗？是不是一个外挂或者直接修改后面的数据库得来的分数，但这个引发了我挺多思考。&#xA;跳一跳这个游戏其实我们只是把它当成一个Demo来做，其实是微信新版本里为了体现微信的小程序、小游戏这样一个平台的威力，所以我们其实是很匆忙做了一款特别简单的游戏。&#xA;这个游戏发布以后，其实它的效果有点超出我们的预期，我们自己开玩笑说，这个游戏突然变成了有史以来可能用户规模最大的一个游戏，因为它的DAU大概到了1点几亿，但同时出现了很多外挂，我没有想到这么小的一款游戏也会有那么多外挂，我朋友圈的朋友也打出了特别高的分，但是我相信不是他自己打出来的。&#xA;1、跳一跳遭遇很多外挂，引发的两点思考 第一方面，当我看到我的朋友用外挂打了一个很高的分的时候，我的意识里对他的信任度可能会降低一点点，朋友之间的信任会出现问题；&#xA;另外一个角度来说，像在跳一跳这样一个小的游戏里面，如果一个用户看到里面有一堆外挂得了很高的分，对其他一些每天在练习，试图把自己的水平提高，而打一个高分的人就很不公平，他可能就没有动力继续去练习，继续超越自己个人的最高分数。所以这样一个行为，外挂行为其实会破坏整个系统的规则，并且让规则立即变得失效。&#xA;所以，我们这个小游戏发布以后，我们就开始花了很多很多时间来打击外挂。&#xA;对于外挂来说，其实这种对抗是无止境的，你今天用这种能力对抗，可能第二天外挂又提高了一种新的办法。我们采取了一些特别的办法，这里可以泄露一点点，对于这样一个游戏来说，其实它的成长是非常艰苦的，我并不认为有任何一个人可以不经过练习就立即达到一个非常好的水平，按照这一点，我们会判断每个人是不是有一个成长曲线，如果不符合这样一个成长曲线，我们认为这个可能是你作弊的一种行为。所以大家应该看到了，最近朋友里面的外挂高分突然就少了。&#xA;我们也看了一下，系统里面超过3000分的大概有30个人左右，我们游戏的同事跟我说，希望通过我在这里发一个邀请，在目前这样一个时间点，我们想请现在能够打到3000分以上的用户到我们的办公室，当着我们的面打一下，并且他可以获得一个很特别的礼品。当然其实我们是想看一下，人类在这样一种运动里面，最快的一个进步速度可以有多快。&#xA;顺带说一下，可能很多人会奇怪为什么我把跳一跳的分数打的这么高？它看起来似乎是一个很无聊的游戏，但是在我看来，它可以让我很放松、很平静，是一个放松的手段。可能跟大家对它的认知不一样，很多人对它的认知是这个东西让人更紧张了，心跳加速了，但是在我看来完全不会，“跳一下”、“跳一下”只是一个很平静的过程而已，所以大家如果花一点的时间，练到一定的水平以后，你也会像我一样把这个游戏当做让自己放松的一个办法。&#xA;2、对于产品的几点思考 这是我在公开课的第三个年头，其实我特别开心每年可以有这样一个机会，跟在座的各位聊一下关于微信的一些思考。&#xA;好的产品会自己说话 我一直认为一个好的产品是自己会说话的，但现在我认为微信到如今将近10亿用户的一个时间点，也许我们在适当的时候，应该把我们背后的一些理念、一些自己的想法，如果能更清晰地表达出来，有助于用户和整个生态对我们的理解。但我还是认为“好的产品自己会说话”，所以大家也看到这么几年以来，我们从来没有开过自己的发布会。&#xA;我记得很早以前微信有一个版本，它的启动页是一个大幕，然后它拉开了，出来一些文字，我一直认为那样的一个东西才是微信的发布会，就是每一次一个新版本，出现我们想要表达的东西，那就是微信的发布会，就像这次我们在启动页里面说，玩一个小游戏才是正经事。&#xA;为什么我们会说玩一个小游戏才是正经事？就像刚才解释的一样，对我来说，它是一个很放松的方法，我也很期待这样一个小游戏，因为它简单到让你可以有一个面对自己，一个最个人的时刻。大家在微信上的时间，因为你可能会有很多的消息要处理，朋友圈里有很多信息要你去点赞、评论，可能还有很多工作的信息也夹杂在里面。&#xA;这个时候玩这样一个小游戏，反而是一个非常正经的事情，当然我们也期待有更多的小游戏能像跳一跳这样，跳一跳不是我们刻意做的游戏，它只是我们小游戏平台的一个实验，我们希望有更多的第三方游戏能够像跳一跳这个游戏一样得到用户的喜爱。&#xA;🥴 我个人理解是，好的产品应该在功能内部去完成对功能的介绍和用户使用的科普，尽量避免不必要的动作。 微信怎么做一个最好的工具？关键是做好对或错的选择 回顾一下微信到底是什么，微信的未来会是什么样的？&#xA;我之前我们说过微信是一个工具，到现在我还是这么认为，微信就是一个工具。我们的目标是要做互联网上最好的工具，这个目标其实挺大，也挺难，因为我们确实只是希望做一个最好的工具，所以我们很少去谈平台，其实也很少谈生态，对用户来说平台是什么，生态是什么他并不关心。&#xA;怎么样才能做到最好的工具？我觉得除了要有最专业的能力以外，还有一个很重要的标准，就是我们会面临有很多很多的决策，可能我们每天都要面临很多决策，作为一个最好的工具，我认为是经常要做出一种选择，在你做出一个决策的时候你认为这样做是对的，但是那样做可能是利益最大化的，在对和错以及利益最大化方面我们经常会做出这样的选择。对微信来说，我认为我们每天在做的选择里面都遵循一个标准，就是这个事情是对的还是错的，而不是说它是不是一个利益最大化的。&#xA;有很多人会说微信很克制，微信很有情怀，但是内部我们从来没有说过“情怀”两个字，也从来没有说过我们要克制自己的欲望，因为做一个好的事情并不是克制什么，而是要判断什么样的事情是该做的，什么是对的，什么是对错，这样一系列的判断很理性的过程，而不是靠一个感觉我这样很有情怀就好了，所以大家看到微信好像每一个版本的变化不是非常大，但是包含了很多选择，更多是一种舍弃，很多事情我们做了，但是我们觉得不好，就舍弃了。&#xA;关于对错，我记得以前有一句话大概是这样说的，大人只讲利益，小孩才谈对错，我觉得做产品也是这样的，我们如果只是从利益的角度出发，可能会让我们的产品越走越偏，变成它里面只是一些利益的堆砌，这样我认为会失去产品更本质的东西。&#xA;尊重用户和个人，是微信必须坚持的&#xA;我觉得做好这样一个产品，可能我们需要很多专业的能力，以及对于一个事情的判断有很多，但是在产品之外，我觉得对微信来说，有一个价值点是我们所遵循的，就是尊重用户，尊重个人。在这一点上我蛮自豪的，我觉得微信在这一点上比其他很多产品做得更好，但是我们也经常用这一点提醒自己，这是我们最本质的一个东西，我们怎么样去坚持它。&#xA;之前看朋友圈，有朋友贴出来一个图，是微信新注册用户收到的微信团队发出的一段话，这段话是从QQ邮箱开始的传统。&#xA;举个例子，我们在很多产品里面都会看到“您”这个字，但是在微信我们说不能对用户称“您”，而是“你”。我们并不需要用一个很尊敬的态度称呼用户，而是应该当朋友一样称呼，所以应该是一种很平等的关系，这个写进我们的产品条约里面去了。后来再也没有人敢在产品中对用户过于尊敬，因为我们一旦对用户过于尊敬，那说明我们可能怀有目的，可能需要骗一点什么东西过来。&#xA;所以我们说尊重用户和尊重每一个个人，意味着我们可能把用户当做朋友，意味着我们必须给用户提供最好的产品和服务，当然也意味着别的什么——我在这里可以简单罗列一些：也意味着我们不会去看用户的聊天记录，从微信第一个版本的时候，它的系统就是这样设计的。&#xA;我们觉得从技术的角度，大家可能会有很多需求，我们希望能够做到聊天记录云端的同步，换一个手机，所有的聊天都还在那里。我要感谢当时的Tony（腾讯创始人之一张志东），他说从安全性的角度来看，所有的聊天记录都没有保存其实是最好的，我们从那个时候开始，一直坚持我们的系统设计是不保留用户的聊天记录的。当然很多用户会挑战我们，说我们居然连这样一个云端同步的能力都做不到，但是我们只有苦笑，因为我们相信从对用户隐私保护的角度来说，系统里面没有用户的聊天记录其实是最安全的。&#xA;当然我们也更加不会有其他一些侵犯用户隐私的行为，包括我们从来不会给用户发任何的骚扰信息。大家可以回顾一下，大家在微信里面有没有收到过任何一条系统下发的营销信息，应该是没有的。&#xA;在尊重用户的层面来说，我觉得我们算是业绩做得最好的一个产品，当然它会体现到每一个小点里面，包括我们不发任何系统的推送，我们不去做任何诱导的行为，也包括我们不允许第三方做任何诱导用户的行为，甚至包括我们不想做太多的活动去感动你，然后带来一些流量。&#xA;举个例子，现在快到年底了，可能每个产品都会把自己换一个节日的LOGO，并且帮助你回顾过去一年的生活来感动你，但我们并不想做太多这样的事情。我觉得故意去感动一个人也是挺不尊重他的表现。整体来说，我觉得我们在产品里面要保持特别高的专业度，同时我们希望真正能够把用户当成朋友看待，而不是把他当做一个听从我们驱使的群体，这样都不是太尊重他的表现。&#xA;对于微信，从它第一批用户开始，直到现在，它已经经过了好几年，甚至到了如今将近10亿规模的时候，反而是我们自己要提醒自己更多，其实我们到现在还是把它当成一个几年以前刚刚面市的一个产品来看待，我们希望能继续保持这种心态。&#xA;关于“用完即走” 去年提到“用完即走”，我发现大家对于这个词有特别多的一些误解。大家都会说，因为大家都离不开微信，所以才会说“用完即走”，去年对这点可能没有解释得特别清楚，我其实只说了上半句话，用完即走，但其实还有下半句话，走了还会回来。&#xA;用完即走的本质是任何一个工具都是帮助用户完成一个任务，越高的效率越好。当我们完成一个任务以后，我们当然希望用户能做别的事情，而不是一定耗在一个工具里。&#xA;比如说用微信，我们当然希望微信能给用户带来更多的帮助，但并不意味着我们希望用户一直低效率地在微信里处理事情，如果他一天信息的处理要用两个小时，那我们应该帮助用户尽可能在两个小时之内处理完，而不是说一定要把两个小时的任务变成三个小时，让他在微信里花费更多的时间，我认为如果那样就不是一个用完即走的概念。&#xA;所以用完即走和用户再回来，其实并不矛盾，相反只有当一个用户在一个工具里用得很愉悦，用得很高效，他才会下一次回过头来使用这个工具。我们现在说的小程序也是这样的，小程序应该是帮助用户尽可能在短的时间里面完成一个任务，并且离开这个小程序，这样的话他才会有很好的体验，下一次他会继续回来用这样一个小程序。&#xA;当小游戏发布的时候，也有人说小游戏是不是用完即走？我觉得小游戏也是小程序的一种，它跟过去的APP带给用户最大的不同是，它比过去APP使用都更为方便、更加快速。像我们在一个群里面，以前如果有人说我们斗地主吧，我发现很有意思的地方是，大家并不是下一个斗地主的APP，而是宁愿买一个扑克牌回来。&#xA;我们在小程序做了一个斗地主的小游戏，往群里一发，发现这个效果比APP好很多，因为对群里每一个人来说，只要点开这样一个小游戏，立即可以跟朋友玩一局了，这样一个体验我觉得是比APP要好很多的一个体验，并且它是一种真正的用完即走的概念，就是群里面有这样一个消息过来，点开用完了，不用再去管它。&#xA;关于“去中心化” “去中心化”的概念，微信作为一个具有平台属性的工具，它肯定会有一些平台性的内容，比如订阅号、小程序等，这个时候我们需要有一种态度，即我们是怎么面对这样一些平台内容的。我们从很早以前就一直坚持我们的平台是一个“去中心化”的平台，我觉得“去中心化”与其说是平台的策略，还不如说是一个观念，这个观念代表着我们去看待这个世界的方式。&#xA;在一个“去中心化”的世界里，每个独立的个体都有自己的思考，都有自己的大脑，我们认为这样一种系统的健壮度，可能会远远超过只有一个大脑来驱动的系统。&#xA;当然也有很多人会说，微信自己就是一个最大的App了，所以微信本身是不是就是一个“中心化”的存在？&#xA;我觉得现在的移动互联网跟前几年比起来有一个很大的变化，互联网刚起来的时候，每个人可以浏览无数的网页，在各个网页之间跳来跳去；但现在大家的时间和精力可能都集中在少数几个头部的App里面，微信可能是这些头部APP里面用的人最多的，或者说最耗用户时间的。但即便如此，我也并不认为微信是一个“中心化”的存在，因为微信里面可能会提供非常非常多的服务，这些服务都是由不同的公司来提供的，微信只是一个提供服务的地方，并且微信并不给这些服务提供一个特别中心化的流量，而是由用户自己去发现。&#xA;微信平台一直想遵循这样一个原则，就是我们不应该去影响各个服务的存在，我们所做的应该是尽可能的让更有价值的服务自己能够浮现出来被用户找到，而不是我们去左右，这也是我们刚才说的去尊重用户的一个体现。所以之前的公众号，我们也是这样一个思路。&#xA;到目前为止，一个新的用户在微信里面，系统不会推荐他去订阅某一个公众号，将来也不会。同样的，对于小程序、小游戏来说，我们也希望是一个“去中心化”的平台，我们把选择的权力交给用户自己来做。这是关于“去中心化”的思考。&#xA;3、关于公众号的一些思考 我知道在座的朋友对于公众号、小程序会有很多的期待。我们最近一年在小程序里面投入了特别大的时间和精力，但公众号还是很多人特别关注的，我自己也觉得在公众号这里，我们的进展可能会比小程序慢一点，但我们还是继续在努力改进它，我也把大家对于公众号的几个期待，以及我们的行动简单的说一下。&#xA;第一件事，是关于大家很期待的App 之前，有很多朋友在期待公众号App的发布，其实我们之前是做了一个App，但是我们一直没有发布，因为我觉得它还没有完全达到我们的一个预期，当然我们也会看是不是对它的预期太高了。&#xA;大家也会看到，公众平台的发布后台其实是在PC里面的，这其实是挺奇怪的一件事情，因为微信是为手机而生的，我们对于PC版本很慎重，我们故意不去做重它，甚至在很早以前就说PC版本只是一个输入的地方而已，它不应该是一个特别独特的版本，但是对于公众平台的管理平台，我们把它做成了一个PC端平台，所以我认为我们很早以前就应该要出这样的手机端了，只不过后来因为我们自己的原因一直没有出，其实挺可惜的。后来，当我们想要出的时候，我们反而会想，应该把电脑的东西直接移植过来，还是我们要针对手机平台单独设计一个更好的公众号的App？在这个点上我们纠结了特别长的时间。&#xA;当然，现在这个App我们已经做得差不多了，可能很快会对外发布出来。&#xA;第二件，大家可能很关注事情，就是关于公众号赞赏的事情 对赞赏这方面，我们在2017年跟苹果做了一些很好的合作，可能是因为红包和赞赏这样的一些行为是比较有中国特色的，所以在早期的时候，像苹果这样的公司它不一定能体会到这样一种功能，所以它可能挺难理解这样一种中国特色的东西的。&#xA;后来经过一些协调，大家取得了一些共同的认知，所以我们很快会把“赞赏”恢复回来，并且我们会做一个很大的改动，就是对于赞赏来说，我们之前的赞赏其实是对一个公众号做赞赏，但其实这里的本质应该是对作者做赞赏才对，所以这里给大家一个思考，我们现在的赞赏对公众号这样一个行为，是对的吗？还是我们应该直接对公众号背后的作者赞赏？这是不是一回事。&#xA;在跟苹果这次协调里，反而让我们思考更多的东西，我们觉得要改造我们的作者体系。在之前公众号的体系里，我们并没有把作者当作一个独立的单元来对待。我们新的改版中，赞赏将会是针对作者进行赞赏，而不是针对一个公众号进行赞赏，所以大家可以想象，将来在公众平台里，你会看到作者是一个独立的栏目，每个作者我们会看到他的介绍，看到他历史上曾经发表过的文章，一个作者可以对不同的号进行投稿，所以作者会被我们更加重视的重构一下。&#xA;另外一个也有很多人提出来“公众号只能写长文”，我觉得这与我们早期公众号没有做一个独立的APP有关，因为如果是一个手机里的APP，我们可能在很早以前就会想到我们应该更多的鼓励用户用手机做创作，而不是一定要在电脑上写长文出来，我们也会想有没有别的方式使我们在系统里面产生一些短的内容，这是我们在公众号体系里面下一步会做思考的问题。&#xA;第三件事情，有人问订阅号要不要做信息流？ 前段时间还有一个事情也让我挺惊讶，很多人在讨论订阅号要不要做信息流的问题，你们觉得应该做吗？其实我们并没有想过要把订阅号作为一个所谓的信息流，订阅号只是大家订阅的一个集合，我们的想法是我们应该去改善一个用户对于订阅的所有东西的阅读效率，对用户订阅的东西怎么样才能找到它，找到重点，这个是我们想要去做的，但到最后就变成大家以为订阅号本身要做成一个所谓的信息流，这个就很奇怪，这是两回事情。&#xA;如果大家一定要去看所谓的信息流，大家可以用我们的“看一看”，在里面看一些信息，但是订阅号本身是用户自己订阅的，所以我们只会去改善阅读效率，而不是胡乱变成不受掌控的信息，以上是关于订阅号的内容。&#xA;4、关于小程序 自从去年，我们在这里提出小程序以后，这一年过得有点风风雨雨，但总的来说，我觉得我们最初的预想达到了。&#xA;最初的时候我们特别害怕，有了公众号那样一个积累，我们特别害怕提出一个新的概念，这个概念被炒的很火，有一堆人过来说这是一个风口，这是一个绝对不能错失的机会，想尽一切办法把它变成一种被透支的流量，然后它就挂掉了，我们特别担心这样一种情况的出现，所以在去年的时候，我们其实看起来特别保守，说我们在小程序方面什么都没有，大家不要指望太大了，它真的只是针对线下这样一个场景做的一种应用。</description>
    </item>
    <item>
      <title>2019微信公开课 | 设计原则、阅读、信息流、AI、支付、企业微信</title>
      <link>http://localhost:1313/cn/2024/02/20/wechat2019/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Feb 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/cn/2024/02/20/wechat2019/</guid>
      <description>腾讯大学 大家好！我是张小龙。&#xA;刚刚我们在下面看了一下这些吐槽（“微信之夜吐槽版”开场视频），非常好，因为我每天都在听到这样的声音，都已经习惯了。我觉得在中国来说，每天都有5亿人说我们做得不好，每天还有1亿人想教我怎么样做产品，我觉得这是非常正常的一个事情。但是我来这里不是为了教大家怎么做产品的。&#xA;每年我们公关同学问我要不要参加公开课？我总是说我还没有确定好，我还是要想一想，后来我跟他们提了一个条件，如果我要来的话，能不能把我的时间放到更加晚一点的时间，因为我特别希望我有一个特别好的状态跟大家做交流。后来我用了一个理由说服了我自己，今年我要过来参加一下，因为你连续好几年来参加，突然中断了，有一点把一个行为艺术突然中断的感觉。&#xA;有的时候我确实觉得这个更多像一个行为艺术，因为你很难在一个很短的时间里面表达清楚让别人知道。这是一个很长的周期，而且大家都知道我并不擅长演讲，我觉得演讲是一个技术活，是挺专业的事情，我挺尊重专业的。在演讲方面我是业余的。我希望参加这样一个会议，更多只是希望利用这个机会跟大家有一个面对面的交流。&#xA;特别是今年这样一个时间点，我觉得很特别，如果是去年的话，大家都会说“七年之痒”，我只能总结怎么样“痒”的。今年是8年，在今年8月份的时候，微信的日登录量超过10亿，这是一个特别大的里程碑，这可能是国内历史上第一款APP有10亿DAU的数量级，我们也没有公布过，可能在我们自己看过来，这只是哪天达到的一个问题。但是对于一个做互联网产品的人来说，应该还是一个很值得庆祝的一个事情。&#xA;特别是最近我们发布了微信7.0版本，当然又有5亿人吐槽，有1亿人教我怎样做产品了，并且还有8亿人看不懂我们一句话“因你看见，所以存在”到底是什么意思。在座的有人看懂了吗？看懂了举一下手让我看一下。&#xA;谢谢大家！谢谢这么多知音，有10%的人举手了。这一句话可以从很多的层面理解，就像我在朋友圈里面发了一段王阳明的《心学》，但是并不只是从这一个维度，我觉得是从很多的维度，我不想做一个解释，我觉得有一个神秘感特别好，每个人有自己的解读是特别好的。&#xA;每个人都有自己的理解会更好一点，就像微信这么多年以来，微信的启动页面总是一个人站在地球前面，刚发布的时候，有很多人问我为什么是一个人站在地球前面，更早的版本是一个人站在月球前面，那个时候也是很有想象力。对于这个点，我相信每个人都有自己的理解。&#xA;因为我们没有标准答案，所以这么多年以来，每次当你看到微信这样的一个启动页面，你可能都会有一个想法：这个人在干嘛？他站在地球前面做什么？过了一年你的想法会变一点，再过一年又会变一点。正是因为这样，我觉得才是一个特别好的启动页面，因为他把想象空间留给了用户自己，10亿用户有10个亿的理解，他会找到打动它的点。所以看起来很多的APP都在把自己的启动页变来变去，微信这个不会变，并且我相信将来也不会变。&#xA;关于设计原则 有一个朋友说，在互联网界，微信就是一个异类。所谓异类，就是和其他的产品都不一样。我其实很惊讶，也很自豪。&#xA;自豪的是，做异类是表示你与众不同，那就是很优秀了。惊讶的是，其实微信只是守住了做一个好产品的底线，居然就与众不同了。那是因为很多产品不把自己当产品看待，不把用户当用户看待。而微信，做到了这两点。&#xA;微信和很多产品不一样的一些点，会在很多地方体现出来。比如，很多APP到了春节等特定节日的时候，就把logo和界面变成红的、黄的，变成像番茄炒蛋一样。但是微信不会这么做。很多人可能会问我们为什么这么坚持。&#xA;这次的公开课我把时间放在晚上，其实还有一个原因，就是如果认真准备一个东西来跟大家分享，那我很有可能会超时，在晚上这个超时的空间是很大的。&#xA;现在，微信到了10亿的DAU，在这样的一个点上我更愿意花一定的时间，从微信的起源、本质这些方面来更加全面的讲解一下微信背后到底我们在想什么。&#xA;其实有时候我很想问大家一个问题，你觉得什么样的产品是好的产品？是说它有很多的用户？说它让人上瘾，还是什么样的？&#xA;我记得在很多年前，当我们在用苹果手机，我们会研究为什么会设计这么好的产品出来？我记得有一位德国的产品设计师Rams总结过好的设计的十个原则，这位设计师也曾经是苹果公司特别推崇的一个人。&#xA;我把这十个原则念给大家听下，大家可以对照微信来思考一下，会很有意思。&#xA;第一个原则是好的产品富有创意，必须是一个创新的东西，第二个是好的产品是有用的，第三个是好的产品是美的，第四个是好的产品是容易使用的，第五个是好的产品是很含蓄不招摇的，第六个原则是好的产品是诚实的，第七个是好的产品经久不衰，不会随着时间而过时，第八个原则是好的产品不会放过任何细节，第九个是它是环保的，不浪费任何资源的，第十个是尽可能少的设计，或者说少即是多。&#xA;其实我在这里偷换了一个概念，将设计替换为通用的产品。很多人会认为这是针对苹果这样的硬件产品的设计原则，但其实软件产品与用户的交互反而是更加频繁的，你做出这样的提示，用户就会这样做，那样的提示就那样做。并且本质上，不管是硬件产品还是软件产品，都是工具。对于工具设计的原则，都是适用的。之所以提到这是个好的设计原则，也是因为我认为业界很多产品并不注重产品设计，或者说不把它作为一个自己追求的目标，还只是一种功能的堆砌或者对用户价值的榨取。&#xA;而微信从来不做节日运营或者logo的变化，很多人会说微信很“克制”。但其实这并不是克制的结果，本质上是因为微信一直在遵循一种好的设计原则，使得我们不会去做很多影响设计美感的事情。&#xA;而我观察到的很多业界的产品经理，其实毕业后就会被自己所在的公司误导。因为公司的目的是要流量要变现，所以大家的KPI就是如何产生流量如何变现。一旦围绕这个目标，大家的工作目的已经不是做最好的产品，而是用一切手段去获取流量而已。&#xA;获取流量并不是我们倡导的原则，我们更多倡导的是利用微信做出好产品分享用户。&#xA;我很感谢自己的经历，从PC时代自己一个人做foxmail，到做QQ邮箱，到手机时代做微信，因为经历了太多的产品，以至于从骨子里知道什么是好的产品什么是不好的产品，可能因此能直觉上就遵守一些底线吧。&#xA;有一次我问同事一个问题，PC时代，PV最大的页面是什么？答案是IE浏览器的404页面。我问大家，微软为什么不在这个页面放广告呢？同事们回答不出来。这个问题很有意思，是啊，为什么微软不在这么大流量的地方放广告呢？为什么微信不在启动页放开屏广告呢？大家可以自己去想。&#xA;微信有8年了。想一想，你每天花在微信上的时间有多少？你花在最亲密的朋友家人身上的时间多，还是你花在微信的时间多？如果微信是一个人，它一定是你最好的朋友，你才愿意花那么多时间给它。那么，我怎么舍得在你最好的朋友脸上，贴一个广告呢？你每次见他，都要先看完广告才能揭开广告跟他说话。&#xA;🥴 这是一个很有意思的角度，将产品当做用户的朋友。 很有意思的是，因为遵循原则，很多东西我们又必须坚持去改变。&#xA;这里让我想到微信7.0版本的UI做了一个特别大的调整，也有很多用户吐槽，觉得非常不习惯。&#xA;其实任何一个大的改版都会带来用户的不满，因为人习惯于自己熟悉的界面，觉得是最好的。我们没办法让10亿人来投票决定什么是好的，也投不出来。那怎么才能通过改变寻求设计的优化，让它变得更好呢？这个决策必须遵循好的设计原则。&#xA;🥴 想做好用户的朋友，需要的不是迎合朋友，更重要的是让朋友看到你的价值，确实给与了朋友很好的帮助。 就像微信7.0版本的时候我们内部使用了很长时间，我自己一直在两个版本不停的切换，当我用了一段时间，我不愿意切换到旧的版本去。也许用户一下子不能接受，但是我相信他们适应以后也会接受。重要的是我们必须要用我们的产品不停的适应时代，而不是因为害怕用户的抱怨就不去改变它。&#xA;尤其是UI上，我们永远不可能让所有的人满意。但是，我们比如让产品越来越美，符合甚至引导当前用户的审美，而不是落伍于时代。&#xA;关于微信的历史 说完微信一直以来坚持的设计原则，我想简单回顾一下微信的一些历史。&#xA;可能很多人都听过这个故事，当时我写了一封邮件给Pony，开启了微信这个项目。这个事情是真实的，但是也有很多不真实的传说，比如去过某某寺庙：）想到那封邮件，我时不时会觉得有点后怕，如果那个晚上我没有发这封邮件，而是跑去打桌球去了，可能就没有微信这个产品了，或者是公司另一个团队做的另一个微信。&#xA;我发现很多想法是突如其来的，或者说，是上帝编好程序，在合适的时候放到你的脑袋中的。&#xA;但也不是完全无迹可寻。在微信上线之前的一年里，我们把QQ邮箱做到了国内第一名，然后在邮箱里面又做了很多尝试，包括漂流瓶等等，包括我花了一年多的时间折腾的邮箱里面的阅读空间。&#xA;我们后来的很多产品，都有邮箱阶段的影子在里面，比如订阅号、朋友圈。因为在阅读空间里面，我们尝试了各种社交的形式，基于社交的阅读，朋友推荐文章并且可以在下面共同来评论。&#xA;但是由于阅读空间在邮箱里只是一个分支，所以它能做的用户量并不是特别大。所以做到一定的阶段，也觉得这里差不多走到一个尽头，应该去切换一下方向。&#xA;当kik出现时，我意识到这里是一个机会，这个机会不是因为kik的产品本身，而是我自己当时开始用智能手机，而很多基于PC的产品或者短信都不能实现很好的沟通体验。所以当时想法很简单，希望给我自己或者少数人做一个沟通的工具。而且我们刚好有一个团队在做QQ邮箱手机客户端，所以刚好凑了十个人的团队开始做微信。包括后台开发，三个手机平台的前端开发，还有UI，加我自己带了一个产品毕业生，就十个人。经过两个月的时间，做出了第一个版本。&#xA;这就是微信的起源，而今年刚好是微信的第八年，也是一个具有里程碑意义的阶段，标志着一个产品从出生走向成熟。&#xA;**我们当时坚持了一个原则就是，一个新的产品没有获得一个自然的增长曲线，我们就不应该去推广它。**所以在前5个月里面，我们基本上没有自己去推广它，我们只是想看微信这样一个产品对于用户有没有构成吸引力？用户是否愿意自发传播它，如果用户不愿意，我们怎么样去推广它也是没有意义的。&#xA;我记得从微信2.0开始的时候，我们看到了曲线，有了一个增长，虽然它还不是很快增长，但是它是自然往上走的。这个时候我们就知道，我们可以去推它了。我们当时特别庆幸做了几个很正确的决定，第一我们没有批量导入某一批好友，而是通过用户手动一个一个挑选。第二，在一个产品还没有被验证只能够产生自然增长的时候，我们没有去推广它，把这两个事情做对，虽然这个时间会花得长一点，但是这样使得它真正开始起飞的时候，它是很健康的。&#xA;超过10亿DAU的时候，其实我们团队内部没有任何的庆祝。大家只是觉得，到10亿只是一个时间问题吧。但我自己看到这个数据的时候，还是挺多感触的。&#xA;我其实特别庆幸，能伴随这样一款产品走过了过去的八年，并且，我一直把自己当作产品经理而非职业管理者看待，我认为这是必要的，因为好的产品需要一定的独裁，否则它将包含很多不同意见以至于产品性格走向四分五裂。&#xA;所以在微信8年这样一个时间点，跟以往的公开课不一样，我更愿意从微信的方方面面，来解释下我们是怎么想的。&#xA;我想，这对大家理解微信这样一个产品会有帮助。&#xA;初心与原动力 初心，是用熟了的词，我换一种说话，叫“原动力”。&#xA;原动力其实应该是内心深处的一种认知和期望，它很强大，以至于可以坚持很久，克服很多困难去达到它。&#xA;那么微信的原动力，可以总结为两点。&#xA;第一，坚持做一个好的，与时俱进的工具。&#xA;由于我对工具产品热爱，我甚至会亲自动手写代码来打造出一个foxmail这样的产品来满足自己的制造欲望。所以做一个优秀的工具，对我来说是值得痴迷的。微信的基础点，就是成为一个优秀的工具。&#xA;虽然我很清楚在现在这样一个商业环境下，广大用户其实对于糟糕的强迫式体验容忍度是很高的。&#xA;人们会以为很多东西是正常的，比如开屏广告是正常的、系统推送的营销信息是正常的，诱导你去点击一些链接是正常的，这样坏的案例特别多。如果回到短信时代，每个人手机里面垃圾信息比正常信息还要多，可怕的不是垃圾信息更多，而是大家会认为这是正常的。&#xA;当你知道什么是好的，什么是不好的产品，你就不能接受一个很烂的功能被加在用户的身上。&#xA;所以微信一直坚持底线，我们要做一个好的工具，可以陪伴人很多年的工具，在用户看来，这个工具就像他的一个老朋友。&#xA;什么是“与时俱进”的？&#xA;对用户来说，我们不能说，微信就是一个工具，我们要获得用户的认可。&#xA;大家知道微信有一句slogan：微信是一个生活方式。&#xA;为什么是一个而不是一种？当年，当同事问我的时候，我其实解释不清楚，但我知道，如果是“一种”的话，它就是一句普通的话，起不到一个slogan的作用，也不能让人记下来。它必须是一个生活方式，这只属于微信的，它是一句独特的话。当时其实微信并没有覆盖到那么多生活的方方面面，甚至连微信支付都还没有。但现在回过头来看，它确实代表了一个生活方式。&#xA;这是一个生活方式，其实脑袋里面是有一个念头的，微信会介入到每一个人的日常生活里面去。它应该紧随时代的潮流，甚至引导时代的潮流。当时是有这样一种感觉，但其实并不知道它会怎么样去介入，是哪些方面。但是如果不把它定位为一个生活方式，如果只是定位为一个通讯工具，那就会过于片面，或者让我们的未来没有那么大的想象空间。所以现在想起来，当时是很勇敢的提出了它是一个生活方式。&#xA;现在我们看到，微信从很多方面融入到大家的生活中，群聊、朋友圈、红包、公众号、小程序等等。我觉得微信实现了生活方式这个梦想。&#xA;第二个原动力是，“让创造者体现价值”。&#xA;在微信很早期的版本，我们就发布了公众平台。这也是微信的一个创新。当时的思考主要是，微信会取代短信，那么短信时代的市场需求是，众多的服务都要通过短信来触达用户，我们取代了它，也得提供相应的能力来覆盖这个需求。&#xA;但我知道短信、邮件，因为是可以不受控地群发的，这带来的副作用大家都知道。于是想，如果微信提供一种基于订阅的模式，即避免用户被骚扰和欺诈，也让服务可以可控地给需要的人发信息，其实是做一个C端和B端的桥梁。我还记得当时构思得差不多的时候特别兴奋，跟Pony发消息说这样一个机制会多么多么厉害。Pony说垃圾信息怎么办，我说天然没有垃圾消息啊。</description>
    </item>
    <item>
      <title>2021 微信公开课｜视频号、直播、一些有趣的产品</title>
      <link>http://localhost:1313/cn/2024/02/08/wechat2021/</link>
      <pubDate>Thu, 08 Feb 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/cn/2024/02/08/wechat2021/</guid>
      <description>希望微信能一直保持自己的风格，一直像一个小而美的产品一样，有自己的灵魂，有自己的审美，有自己的创意，有自己的观念，而不仅仅是数字的奴隶。&#xA;视频号 视频号是一个人人都可创作的短内容平台。&#xA;不同于微信之前封闭的社交环境，视频号时开放的内容平台，所以新的ID体系必不可少，如何处理好微信账号系统和视频号账号系统，是第一个要解决的问题。从结果来看，创作者使用了新的ID,而浏览者、评论者则是使用了微信账号体系。这个账号体系使得“社交推荐”成为可能。&#xA;从视频号流量来看 关注：朋友推荐：机器推荐=1:2:9。&#xA;什么是视频 视频号是结构化的视频内容的载体。这种结构化可以理解为：包含了视频信息、创作者、观众数、评论等信息的视频载体。&#xA;信息展现形式 信息以瀑布流还是全屏展示？关键因素在于信息命中率，命中率高的可以全屏，否则则是瀑布流。&#xA;直播 做一个未来的设想，很久以后，每个人的微信名片是“活”的。我们可以直接通过用户的直播，看到这个人当前的状态。&#xA;其他 团队 如果一个问题 3 天想不出答案，那么 3 个月也想不出来。如果一个团队 100 人无法解决的问题，那么，1000 个人也不行。&#xA;关于产品 链接时很美的：这里的链接不仅指代人与人，也指代人与物的链接。 简单：微信中，简单是美观、实用、合理、优雅的代名词。 </description>
    </item>
    <item>
      <title>张小龙 | 产品观之设计篇</title>
      <link>http://localhost:1313/cn/2024/02/08/wechatux/</link>
      <pubDate>Thu, 08 Feb 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/cn/2024/02/08/wechatux/</guid>
      <description>产品是进化出来的，而非规划出来的。有 DNA 的产品才会进化。DNA 是产品的价值观和认知，产品在进化的过程中，怎么才能看起来像个生物体那样，有自己的内在？&#xA;产品是进化出来的，而非规划出来的 有 DNA 的产品才会进化。DNA 到底是什么东西呢？DNA 是产品的价值观和认知，产品在进化的过程中，怎么才能看起来像个生物体那样，有自己的内在？这些都是我们在不断思考的问题。&#xA;这是张小龙给所有产品经理提出的问题，也是引导我们做好产品的方向。&#xA;把用户分为高中低端是不道德的 我们常常会先给产品做用户定位，确定是面向哪个用户群体的，比如高端用户、中端用户、低端用户。这样做是很不道德的。&#xA;先做产品结构，之后才是功能细节 如果做-个列表把微信的所有功能列出来的话，会发现这是很恐怖的，里面包含的东西特别多。但目前大家用到的微信并没有显得很复杂，看起来还是挺简单的，以至于我们做了一个新版本，你都找不到它有什么新功能。那是因为我们先把微信的骨骼梳理清楚了，枝叶的东西藏得很深也没有关系，这样整个产品才不会乱掉。&#xA;这里留下的问题是：如何设计一个好的产品结构？&#xA;功能模块之间是有机联系的关系 如果我们的产品都是由很多独立的功能堆砌起来的，那会很危险。我们看到自然界的东西，不是像堆积木那样堆砌起来的而是有机地联系起来的。&#xA;功能堆砌会造成价值传递的混乱。我们可以有很多功能，但用户心智需要是连续的，顺畅的。&#xA;设计就是分类 我们说设计就是分类的意思是，我们发现在做很多产品的时候，做得不好往往是分类分得不好，几乎大部分的工作都可以归结到这一点上。&#xA;分类是人类大脑的识别模式，只有分类分得好，对用户才能显得亲切易懂，对产品才显得结构清晰。 产品经理在做设计时，需要不断思考，这个功能，这个模块如何进行分类！&#xA;抽象方能化繁为简 所谓“抽象”就是，如果我们有 100 个需求，而我们能把这 100 个需求汇总成 10 个需求，从而派生出 100 个需求，那我们就做了一个很好的“抽象”。&#xA;人类最本质的思维逻辑我觉得就2个：归纳 和 演绎。抽象的过程，其实就是归纳的过程。&#xA;找到需求背后的本质需求 朋友圈要不要做分组？用户不会“做了分组才在朋友圈发照片”，而是想发朋友圈时屏蔽有限的几个人，一般集中在两类关系：父母和上级&#xA;面向场景来做设计，而非功能列表 是我们在做产品设计的时候，到底是面向场景来做，还是面向某个功能来做？因为功能脱离了场景是没有意义的。&#xA;很多功能从逻辑上无法判断好坏，也无法判断重要性。场景是做出这些判断的归依。&#xA;让功能存在无形之中 因为我们做新功能的时候，总是喜欢把新功能摆出来，总是怕用户不知道我们做了什么新功能。这都是新手的做法。把它隐藏起来，才不让系统变得更加复杂。&#xA;功能应该隐藏还是摆出来，核心在于它在系统中处在什么角色，应该放在哪里。&#xA;不过度设计 我们很喜欢去表现自己的聪明才智，常常会认为在产品里面做越多的表现会越好，如果做了一个东西没有被用户看到的话，就会觉得很遗憾，甚至觉得很吃亏。所以这里我特别想提这一点，很多的“枝叶”是可以去掉的，不要做得太过分。&#xA;宁愿损失功能也不损失体验 这里是想强调体验的重要性，但在实际工作的判断中，功能与体验的取舍需要视场景而定。&#xA;产品还是运营？ 很多开发的同事知道，在开发上我们到底是要做“类型”还是做一个一个“实例”？如之前举的例子，如果我们不是把各种订阅内容抽象为一个订阅平台的话，可能就会做了很多很多的“实例”出来，产品变得非常复杂。&#xA;让用户推动用户 我们常常会认为，发现用户的行为不太好，可以通过系统努力去“教育”或者“引导”用户，让用户符合我们的期望。&#xA;极简方能不被超越 “摇一摇”是非常好的一种体验过程。这个体验过程包含了肢体的动作、声音、动画以及操作的结果，非常连贯。我们把这个功能已经做到了极简化，这种极简化的体验是很难被超越的。&#xA;操作的响应速度永远是第一体验 在微信 4.0 的时候，点击进入一个会话群的响应速度是挺慢的，我们做了很多的改进来保证进入速度得到提高。而在微信的朋友圈里，时间线的流畅度也非常重要，我们的开发在这里做了很多次的重构才保证了流畅的体验感，保证我们速度能超越所有有时间线的产品。虽然为了提升这里的速度，开发的代价很大，但是这样的代价是值得的。&#xA;面向未来的场景来做设计 要不要做“已送达”这个特性，我们当初争论了很久。当时支撑的一个理由是，我们将来的服务器会很稳定，网络状态也会越来越好，消息是必然会送达的。虽然说现在的网络状况不是很好，也会出现丢消息的情况，但是我们首要考虑的是未来的情况，要根据未来的场景来设计。&#xA;如果一个特性不能让人兴奋，不如不做 如果没有自然增长，就不必推广 当一个产品还没到爆发点的时候去推放广告，它的投入和收益是不太成比例的。&#xA;所以我们认为，好的产品应该是自然增长的，而不应该为 KPI 而改变产品。KPI 只是一个好产品的副产品，好的产品自然会产生好的增长曲线。&#xA;保持粗放，保持笨拙 做产品可以保持一些粗放的状态。如果还没有好的解决方案，一定不要先去做。因为我们收到的需求会非常多，当没有想好方案，或者想到的方案会带来很多副作用，硬要去解决的话，可能会得不偿失，产生的副作用可能会远远大于正面作用。&#xA;如果解决方案非常复杂，一定是问题错了 在每个细节中体现认知 给用户选择权：为了保持微信的简单，在微信里面，除了核心功能，大部分的功能都做成插件的形式。 尊重用户：在尊重用户这一点上，我觉得我们一直做得还不错。比如最基础的用户隐私保护（通讯录上传要经过同意，LBS 暴露位置要告知） 把用户体验做到极致就是创新：我们知道微信有一个特性是，把手机放到耳边，语音的声音会切换到从听筒出来。可能很多人以为，这是通过听筒旁边的遮光传感器做到的。但是测试一下会知道，假如你用手去遮住光的话，播放方式是不会切换的。也就是说，微信会认识用户的耳朵。 你的价值观（态度）决定产品的特性：我们对特性的设计，是非常主观的，跟我们做产品的价值观和态度密切相关。 改变用户习惯：我们做用户体验的都知道，用户习惯是很难被改变的，要去做产品升级的话，要保持原有体验。但有些时候，我们确实需要去改变一下用户习惯。 抛弃不人性的创新：我们做产品的人都非常聪明，智商很高，能想很多点子出来，但是这些点子最后能不能用到产品里面，变成真的有实用价值的创新往往不能太基于隐性的推理去想，而可能是一种更人性的东西才能成为一个创新点。 避免战略行为替代真实需求：战略行为不一定来自需求层面，更多来自战略任务，战略任务可能放在任何一个时代都成立，但是在真实场景下不一定成立。所以我们看到很多大公司，它的战略很厉害，但是最终还是走向失败。 从人出发，改变商业模式：商业模式的改变是让用户能够动起来，然后才会产生新的商业模式，而不是我们先计划好一个商业模式，用户就跟着计划动了。这只是一厢情愿而已。 没有设计，只有解决问题：前面讲了很多设计上的问题，到这里我、想跟大家说，其实没有设计，只有解决问题。 创新，还是抄袭：所以大家在思考这个问题的时候，是想着要跟随用户，而不是跟随别的业界产品。跟随业界产品其实是不太好的，是要避免的，前面也提到你对别人产品的理解，没有别人那么深刻。 </description>
    </item>
    <item>
      <title>张小龙 | 产品观之需求篇</title>
      <link>http://localhost:1313/cn/2024/02/08/wechatneed/</link>
      <pubDate>Thu, 08 Feb 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/cn/2024/02/08/wechatneed/</guid>
      <description>最近很多人问我一个问题：你们是怎么确定一个需求的？这个问题很不好回答，能说出来的每一种可行的方法，最终发现可能都是不科学的。因为需求本身是属于感觉层面的东西。&#xA;在这里想分享一些观点，可能对大家固有的观念是一个挑战。&#xA;对于新点子，99％的情况下否定是对的 当你要去判定这个点子该不该做的时候，很简单，否定、不做，就可以了。&#xA;不要用户说什么就做什么 用户的反馈只是帮助你了解到他们的想法，而用户的需求是零散的，解决方案是归纳抽象的过程。&#xA;关于“零散”和“归纳抽象”，此刻我的理解是，产品注定无法满足用户的所有需求，需求和解决方案不是1对1的关系，而是n对1的关系。因为用户的想法并不是同时发生的，所以在归纳抽象时，很难预期未来还有出现哪些可能的场景，这就给归纳抽象造成了困难。 合理的方式是，产品遵循自己的发展思路，将用户提出的需求在现有产品结构中进行归纳抽象，放置在合适的位置，最大程度减少系统外的需求。在系统稳定性与需求琐碎之间做取舍。&#xA;从同类产品里找需求 可能这是一个最省事的办法，但却不是一个好的办法。&#xA;不是说不能从同类型产品中找需求，而是找的时候多问几个为什么？理解用户，理解需求的底层逻辑。理解自己产品与别人产品的差异，从自身产品的核心价值出发，判断是否跟进。&#xA;不要听从产品经理的需求 需求只来自你对用户的了解，这里非常想强调几点：第一，需求不来自调研；第二，需求不来自分析；第三，需求不来自讨论；第四，需求不来自竞争对手。&#xA;如果仅是让用户反馈某个细节的功能，好用还是不好用，用户可能会告诉你，这对细节功能的改进是有价值的，但是用户绝对不会告诉你，你们帮我做一个“摇一摇”或者“做一个看附近的人”吧。所以，决定新功能开发的调研，是没有意义的。&#xA;无论是用户调研还是数据分析，在功能优化方面的价值远高于新增功能方面。所以，不要试图通过用户调研或数据分析来确定是否需要新增一个功能。新增功能更多依赖我们对用户的理解和理性的判断。&#xA;每天花一个小时看普通用户在微博上谈论他们是如何用你的产品的，这个习惯一直坚持着，而这个习惯形成也是很容易的。微博上看到的信息可能不如调研结果来得具体详细，它更多的是让你感受到一种潮流。所谓潮流是指不同的用户群体，他们的生活工作模式是怎样的，在空闲的时间他们喜欢做什么，这些是全局性的感受。&#xA;这里强调了2件事，第一：用户调研是需要的，他能让我们更加定量的，细致的了解用户；第二，长期的观察用户可以让我们构建全局性的感受。两者互补，都需要成为日常工作的重点。&#xA;每个时代有每个时代的产品 这需要你去感知整个时间、空间与用户的变化，只有感知到，才能把握住不同时代的新事物。如果感知不到，就只能停留在满足过往所认知的用户需求的阶段。&#xA;需求没办法调研出来，微博上的用户可以给我们一些启发，但更多时候优先满足自己的需求。因为我们没有办法真正去理解其他人，虽然我们经常说“我很理解你”这样的话，其实都是假话，我们怎么可能理解别人呢？再比如说“换位思考”，其实怎么可能换位思考呢？我们也没有办法理解那么多用户的个性化需求，只能从自身的理解来想象，一亿用户两亿用户或许跟我有一样的想法。&#xA;所谓同理心，大概也就是最大程度的成为对方，然后基于此，展开感性和理性的思考。感性认知什么是好的，什么是不好的，理性判断这种好是否有普遍性。&#xA;找到需求背后的心理诉求 一个外面的朋友跟我说：“你们做漂流瓶，真的是好了解用户啊！你看你们做的漂流瓶，帮助那些男 男女女们在这里‘勾勾搭搭’。”其实我们做漂流瓶的愿望是很美好的：做漂流瓶的目的，并不是为了交友，从心理的角度来看，交友是一种需求，但是交友不是全部。漂流瓶首先是想帮人解决倾诉和好奇的欲望，其次才是交友的欲望。&#xA;我们发掘的是用户背后的心理诉求，这点是做产品的人最应该去思考的：**我们不是在做一个功能，而是要怎么满足用户的诉求。**这也是微信最基本的产品思路。&#xA;基于用户诉求，我们的功能可以发生很大的变动，偏移。或许最优解是在现有产品框架下找到满足用户心理诉求的解决方案。&#xA;心理满足的驱动力远胜工具甚至省钱 如果微信的卖点是很省钱每个月省 10 块钱，这样的驱动力确实很不够。但是如果说每个月交 10 块钱可以看到附近酒吧有哪些人，可能会让人很兴奋。&#xA;什么事心理满足？我理解是 张小龙 | 产品观之用户篇 中提到的贪嗔痴、时尚等用户心理。&#xA;“爽”胜过功能 我们发现，产品能让用户形成口碑的话，一定要让用户说“爽”。如果用户说不出这个字来，证明我们的产品还没成功，也不会被传播。如果要说两个字的话，就是“好玩”。&#xA;我自己在设计MVP版本时，关注实用性有余而体验性不足。这里应该是个提醒，用户情感诉求也是非常重要的，在产品早期版本就应该给与满足。&#xA;为群体效应而做：附近的人 人总是天生地对周围的环境感兴趣：“我周围到底有哪些人？”这是一种好奇心。这种好奇心在远古时代表现为人走在森林里想知道周围有没有人甚至动物出没，来到现代也一样。所以在移动互联网的产品里面，也应该天然就有这样一个功能可以看到周围的人。&#xA;群体效应里面最有意思的一块：把所有群体拉到一个环境里面，给他们制定一些规则，他们会发生什么，我们掌控不到。不可预知性、不可测性是互联网产品的意义所在。他们会自己运作，他们会自己发生很多故事，这个世界就会变得很精彩，我们只需要提供这样的机制出来就可以了。“附近的人”就体现了这样一种群体性，人人都是贡献者，人人也是获益者。&#xA;功能既具备人的心理驱动因素，又有群体效应，我想这肯定能有很大的影响力。&#xA;为想法而做：朋友圈 为什么要做朋友圈？很多时候是因为现有的产品都不够好用，我们要做一个东西给自己用，用别人的产品总是不如用自己的产品。&#xA;我们想想大家用微博的出发点是什么？我想是大家内心缺少一些东西，需要在微博上去获得填补，这缺少的是什么东西呢？那是一个形式，你必须在一个形式里面表现一些东西，从而获得存在感或者自我价值认同感。我们通过在微博上发表信息，让人知道我是存在的。朋友圈的基础是，人们都需要在朋友的关注里存在。而手机因为随时随地的特性，便成了最好的媒介。“人总是需要三五个好友”，为什么我们要强调这句话呢？因为朋友多并没有很大的作用。记得很早以前 Twitter 上有一个数据研究：一个人在 Twitter 上有多少个双向关注者的时候才是最活跃的。从 1 到 10这个区间，活跃度上升，而超过 10 个以后，活跃度反而开始下降。因此，一个人的好友增多，并不会带来更高的活跃度。&#xA;我们认为一个人的朋友圈里面好友数量在一定范围内会更轻松一些，处于私密空间的需求，并不需要把所有好友关系都暴露无遗。&#xA;以上的这些思考，组成了朋友圈的理论或者认知基础：我们要做的朋友圈是私密的，可以很方便地 跟好友互动，但是又觉得很舒适，没有心理上的压力。而且我们觉得这些认知是具有普遍意义的，任何人都可以接受，那么我们就可以确定这个方向做下去了。而不是因为有一个 Path，有一个Instagram，有一个 Facebook，所以我们也要做一个一样的。假如是这样的初衷，一定是做不好朋友圈的。&#xA;只抓主场景，不做全功能 这里的道理，可能大部分人都知道。这里讲一个案例：比如我们想朋友圈只能发照片，不能发纯文字。但是为了满足一小部分人的需要，我们把发纯文字的入口，放在一个隐秘的地方。对于一个普通 人来说，发 140 个字是很困难的，但发一张照片是很容易的。因为发 140 个字需要经过思考和编辑，前面我们说过，人是很懒的，不爱学习也不爱思考，所以让他写一句话来归纳形容他的所见所闻，是很困难的。但是如果我们通过照片或者视频的记录来表达，就容易很多，也很有成就感。&#xA;这里强调，全没有意义，抓住主要矛盾才是关键。虽然我不认可微信纯文本的解决方案，但认可其背后的思考。就行我们instagram的UGC点击直接让用户进行拍摄，而不是进入相册，也不是让用户选择拍摄视频还是照片，我们相信用户有发布图片、文字、视频的需求，但是，最重要的是图片视频，其他的都可以后置，这就是主要场景。&#xA;💡 这里我们总结一下，需求都会来自什么地方。 1.</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
