<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Figma学习指南 on Finder</title>
    <link>http://localhost:1313/tags/figma%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E6%8C%87%E5%8D%97/</link>
    <description>Recent content in Figma学习指南 on Finder</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Fri, 21 Nov 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/tags/figma%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E6%8C%87%E5%8D%97/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Figma  UI设计规范</title>
      <link>http://localhost:1313/cn/2025/11/21/figma-project-specification/</link>
      <pubDate>Fri, 21 Nov 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/cn/2025/11/21/figma-project-specification/</guid>
      <description>一、 规范的两种分类：系统规范与项目规范 在 UI 设计中，规范分为两个大类：系统规范和项目规范。很多新人在对这两种规范的理解上存在混淆。&#xA;1. 系统规范 (System Specification) 定义： 由系统官方的平台或官方推出的设计规范内容。 示例： 例如 iOS Design 或 M Design（可能是 Material Design），这些平台系统为开发者在上面运行软件提供了一个设计出发点和一套指导规范。 内容： 系统规范会阐述平台的特性，例如顶部的 Status Bar 还是底下的 Hicat（可能是 Home Indicator）等元素属于固定的、不可变的部分。 局限性： 系统规范只提供一个大的框架、概念，或者讲解系统是如何设计出来的。 2. 项目规范 (Project Specification) 定义： 针对产品自己设计和定义出的一套规范。 关系： 项目规范是建立在系统规范之上的，项目规范与系统规范可以共存，并不冲突。 应用场景： 大多数设计师做的是应用（Application），因此项目规范跟系统规范之间通常是不相交的。只有在设计对象本身是系统时（如 OPPO 或传音的手机系统），项目规范才与系统规范重叠。 二、 制定项目规范的核心价值 设计师制定项目规范的主要目的是：&#xA;保证项目品牌性： 通过规范的定义和信息的提取，强化项目的独有品牌性，与其他产品区分。 统一视觉要素： 统一整个项目中的视觉元素，避免出现圆角和尖角混用、颜色不统一等导致项目混乱的情况，以达到整体统一的效果。 提升效率： 规范是提升效率的附属作用。定义好颜色、组件或交互方法后，可以避免重复劳动，尤其是在多位设计师共同参与时，能节省大量时间进行校对。 三、 项目规范的两大组成部分 项目规范整体上包含两个核心部分：样式规范（Style Specification） 和 组件库（Component Library）。&#xA;1. 样式规范（Style Specification） 定义： 用于整理组件界面的视觉样式，包含一些相对抽象的小细节。 Figma 对应功能： 对应 Figma 中的 Style 功能。 包含内容： 色彩规范： 定义项目中的主色、辅助色、中性色（黑白灰）和渐变色，以便后续复用。 字体规范： 根据字体角色类型（如标题、正文、注释）进行整理，包括使用的字体、字号、行高，以及特殊用字（如价格敏感或运营用字）。 样式细节点： 整理零碎的样式点，如遮罩的透明度、圆角大小、以及 背景模糊（Background Blur）等效果的参数设置。如果这些参数（如透明度 20% vs 40%）不统一，项目看起来会非常混乱。 排版规范： 重点是控制间距（兼具）。要保证前后页面的协调，关键是内外间距的统一，以形成页面的整体框架和布局。 2.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Figma  变量（Variable）</title>
      <link>http://localhost:1313/cn/2025/11/21/figma-variable/</link>
      <pubDate>Fri, 21 Nov 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/cn/2025/11/21/figma-variable/</guid>
      <description>一、 变量（Variable）的定义与原理 1. 定义与起源 变量（Variable）是 Figma 在最近两年推出的一个数据保存工具。 它本质上是开发（编程）当中的一个术语，用于对临时数据进行保存和使用。 在 Figma 中，变量面板看起来非常类似于 Notion 或 Coda 等工具中用到的智能表格，即 database（数据库）。 2. 界面入口 当用户选中画板/画布（配局），未选择任何元素时，右侧面板会显示 Local Variable。 这与之前课程中编辑的 Local Style（本地样式）位于同一区域。 二、 变量的三大核心应用场景 变量功能主要应用在以下三个进阶场景中：&#xA;1. Design Token（设计令牌） 用途： 用于更进阶、更复杂的规范制定。 模式： 它支持一套非常具体和复杂的命名模式，例如将颜色根据不同的等级和状态进行具体规范化命名，这是之前使用样式（Style）功能无法很好解决的痛点。 示例： 常见于 Ant Design 或 TD Design 等 B 端设计规范网站的色彩介绍中。 课程说明： 来源指出 Design Token 较为复杂，不会在本课程中深入涉及。 2. 主题模式的切换 功能： 允许设计师快速在不同的主题模式间进行一键切换。 常见模式： 例如 APP 最基本的白天模式（Light）和夜间模式（Dark）。 扩展应用： 还可以定义更多的模式，如护眼模式、少儿模式或老年模式。 实现原理： 设计师可以为同一个变量（例如 b60 颜色）创建多份不同的值（Value），每份值代表一个模式（Mode），从而达到只修改属性样式而不变更布局样式的情况下进行批量操作。 3. 进阶的交互辅助功能 用途： 用于在制作进阶的交互效果时，定义更复杂的逻辑。 实现逻辑： 必须应用变量进行数据处理、计算或条件判断。 示例： 例如判断一个开关是否打开，如果开了，才能启用登录按钮。 价值： 变量的增加大大增强了 Figma 的可用性和功能拓展性，使其能够在普通界面设计的基础上做出更复杂、更进阶的拓展。 三、 变量的数据类型与结构管理 1.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Figma  图层样式定义</title>
      <link>http://localhost:1313/cn/2025/11/21/figma-style/</link>
      <pubDate>Fri, 21 Nov 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/cn/2025/11/21/figma-style/</guid>
      <description>一、 样式（Style）的定义与作用 定义： 样式是对 Figma 属性面板中不同功能模块的参数进行的一种定义。 核心作用： 实现样式的复用。 实现批量修改的目的和作用。 通过定义样式，给颜色赋予一个身份（例如“主色”），后续可以一次性修改所有引用该样式的元素的颜色。这有助于节省大量时间。 二、 哪些属性可以定义样式 并非 Figma 属性面板中的所有功能模块都可以定义样式。可以进行样式定义的属性有以下五种：&#xA;填充（Fill）。 描边（Stroke）。 效果（Effect）。 字体（Text/Typography）。 格线（Grid）。 注意： 像圆角（Corner Radius）这类属性，在视频录制时，它没有加入样式定义的功能，这让设计师感到不便，因为圆角也经常需要复用。&#xA;三、 样式的创建和应用流程 1. 样式创建入口 在填充、描边和效果等属性栏旁边，会有一个**“添加样式”的图标**（一个四个点组成的小方块）。 只有当看到这个图标时，才能添加样式。 点击图标后，选择 Style 选项（而非 Variable），进入创建面板。 2. 创建步骤 在创建面板中，可以设置 Name（名称），例如“主色”。 可以设置 Description（描述），用于描述颜色的作用或使用上的备注。 点击 Create Style 完成创建。 一旦创建，该元素就会与样式关联。此时，如果点击填充区域，它会显示为定义的名称（如“主色”），而非默认的 Custom 状态。 3. 样式的复用与批量修改 创建样式后，它会出现在 Library（库）中。 用户可以随意绘制其他元素（如矩形、圆形、文本内容），然后点击填充（Fill）区域，从 Library 中选择并应用已定义的主色样式。 如果后续需要修改主色，只需进入该样式的编辑界面进行修改，所有引用该样式的元素（无论是填充还是描边颜色）都会一次性统一改变。 四、 不同类型样式的独立性与特征 1. 颜色（Color Style） 应用范围广： 定义的颜色样式不仅可以用于元素的填充（Fill），也可以用于元素的描边（Stroke），甚至可以用于**效果（Effect）**中的颜色设置。 2. 效果（Effect Style） 独立性： 效果（Effect）部分创建的样式是独立于颜色样式的。 混合效果： 一个效果样式可以混合多个效果，例如同时包含 Drop Shadow（投影）和 Inner Shadow（内阴影/高光）。创建样式后，它会将这些效果的所有属性都记录下来并置入。 3.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Figma  栅格系统（Layout Grid）</title>
      <link>http://localhost:1313/cn/2025/11/21/figma-layout-grid/</link>
      <pubDate>Fri, 21 Nov 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/cn/2025/11/21/figma-layout-grid/</guid>
      <description>一、 栅格系统的作用与创建前提 1. 栅格系统的价值 网页设计核心： 栅格系统（格线系统）在网页设计过程中非常有用。 作用： 它可以作为元素的参考线，用于排版和布局。 益处： 使用栅格系统可以提高最终的设计质量，并加快设计效率。 2. 创建前提（重点） Frame 限制： 在 Figma 中，**只有 Frame（画板/框架）**可以创建栅格系统。 图层限制： 其他图层（如矩形）无法设置栅格系统。用户可以在创建 Frame 后，在右下角找到 Layout Grid 设置。 二、 栅格系统的三种类型 Figma 的栅格系统本质上创建有三种类型：&#xA;1. Grid (网格) 定义： 创建一个固定尺寸大小、固定间距的网格系统，有横向也有纵向。 设置： Size 字段控制横线和竖线之间的间距。 应用： 以前的设计方法会强调使用 8x8 的网格（用 8 的倍数来设置元素大小），但今天这种方法基本被淘汰了。Grid 功能的使用频率非常少，可能只在特定的图表绘制中会用到。 2. Columns (垂直栅格/列) 定义： 垂直的格线，是网页栅格应用的主要方式。 设置复杂性： 垂直栅格的设置比 Grid 复杂得多。 核心设置项： Count (数量)： 栅格的列数。常用的数字是 12 或 24，因为它们可以被 2、3、4、6 整除，非常方便。 Type (类型)： 定义栅格在 Frame 中的排列方式。 3. Rows (水平栅格/行) 定义： 水平方向的格线。 逻辑： 设置逻辑与垂直栅格一模一样，只是方向变成了上中下。 应用场景： 在网页设计或 UI 设计环境中，横向的栅格几乎不怎么会去用。它一般用于平面排版系统。 三、 垂直栅格（Columns）的关键设置与响应式逻辑 在垂直栅格中，Type 选项的设置决定了栅格的适配逻辑，这是实现响应式设计的关键基础。</description>
    </item>
    <item>
      <title>Figma 切图与标注</title>
      <link>http://localhost:1313/cn/2025/11/21/figma-%E5%88%87%E5%9B%BE%E5%AF%BC%E5%87%BA%E4%B8%8E%E6%A0%87%E6%B3%A8/</link>
      <pubDate>Fri, 21 Nov 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/cn/2025/11/21/figma-%E5%88%87%E5%9B%BE%E5%AF%BC%E5%87%BA%E4%B8%8E%E6%A0%87%E6%B3%A8/</guid>
      <description>一、 设计交付的必要性：切图与标注 交付内容： 设计完成后需要进行交付，主要包括 **标注（標註）**和 切图（切圖）。 标注（Annotations）： 指设计元素中的属性和参数，以及设计过程中一些特殊的思路解释。 切图（Slicing/Exporting）： 指向程序提供开发过程中需要的图形素材或位图图片（如背景图、特定头像、IP 形象等），这些文件是前端实现应用所必需的。 二、 Figma 中切图的两种方法 Figma 提供了两种切图方式：**切片（Slice）**和 导出（Export）。&#xA;1. 切片（Slice） 定义： 一种对可见区域或视觉内容进行导出的工具。 历史背景： 这是一个相对古老的工具，源于早年网页设计中，使用表格化布局将页面切成若干块再拼装起来实现网页的逻辑。 应用频率： 在今天的正常 UI 设计环境中，Slice 工具的使用环境非常少，大致可以忽略。 2. 导出（Export） 定义： 将选中的任何图层直接用导出的方法输出。 可导出对象： 可以导出任何元素，包括选中的整个 Frame、Section、组件或图层。 三、 导出时的关键注意事项 在进行导出操作（Export）时，必须关注以下属性，因为它们会影响最终图片的尺寸和效果：&#xA;投影（投影）与描边（描邊）&#xA;导出的图形尺寸会受到投影和描边的影响。 例如，如果描边设置为 outside（外部），它会增加图形的原始尺寸，因为左右上下多出的描边宽度会被算进最终导出的图片中。 设计师在导出时必须重点关注这两个参数，才能获得想要的尺寸。 背景模糊（背景模糊）&#xA;背景模糊效果无法在导出后保留。 如果直接导出具有背景模糊的图层，它只能变成一个透明度效果，但不会在实际应用环境中保留对背景的模糊效果。 四、 导出的图片格式与应用场景 Figma 提供了四种主要的导出格式，每种格式适用于不同的场景：&#xA;格式 类型 核心特点 应用场景 PNG 位图（Bitmap） 带透明度的无损格式。文件较大。 需要背景透明的图形、比较正式的图形。 JPG 位图（Bitmap） 没有透明度的压缩格式。文件较小，肉眼不易察觉信息损失。 网页背景图、不要求透明度的大图，追求文件体积小。 PDF 矢量（Vector） iOS 使用的一种矢量格式切图。 iOS 平台的图标准备。 SVG 矢量（Vector） 常规的矢量图形格式。 安卓和网页的图标准备、其他矢量图形。 五、 位图与矢量图的导出逻辑差异 1.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Figma 组件（Component）</title>
      <link>http://localhost:1313/cn/2025/11/21/figma-component/</link>
      <pubDate>Fri, 21 Nov 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/cn/2025/11/21/figma-component/</guid>
      <description>一、 组件（Component）的定义与核心价值 1. 定义 组件（Component）是将一个或多个图层进行组件化，并实现批量复用的功能。 设计师可以对任何数量的图层或创建出的任何东西进行组件化处理。 2. 核心价值：批量编辑与效率提升 问题： 如果不对搜索框这类元素进行组件化，当它在多个页面中被复制引用时，若需要修改（例如统一改成大圆角），设计师必须一个个去编辑，这会变得非常麻烦和痛苦。 解决方案： 通过创建组件，可以实现对元素的批量编辑、批量调整和批量管理。 结果： 整个项目中有大量重复复用的元素时，将其创建成组件后，大家可以一起编辑，从而大大提升效率。 二、 组件的应用逻辑：原始组件与子组件 组件的使用逻辑包含两个核心部分：原始组件（或称母组件/父级组件） 和 子组件（或称指组件）。&#xA;1. 原始组件（Master Component） 作用： 原始组件用于确定图层和布局。 确定内容： 原始组件定义了元素的摆放位置、图层内容以及自动布局（Auto Layout） 和 约束（Constraints） 功能的应用。 标识： 原始组件在左上角会有一个实心的图标。 关系： 对原始组件做出的调整，其下级子元素（子组件）会一起发生变化。 继承性： 原始组件中应用的自动布局和约束功能可以被继承到子组件中。这意味着设计师在创建组件时，即使不确定组件的最终宽度，只要添加了自动布局或约束，后续在应用子组件时可以直接拉长调整宽度。 2. 子组件（Instance Component） 作用： 子组件可以对原始组件的样式和内容进行单独调节。 可单独修改内容： 子组件可以独立修改文本内容（如将“搜索”改成“搜索作品”）、颜色填充、图片、文本和色彩等信息。 不影响父级： 子组件的修改是临时的，它不会影响原始组件的图层，原始组件的布局关系也不会被子组件的修改所改变。 修改优先级： 如果子组件做过自定义调整（如颜色修改），当原始组件的非布局属性（如颜色）被修改时，子组件的自定义调整会保留下来，不会被父级修改所覆盖。 三、 组件的管理与解组操作 1. 解除组件（Detach） 子组件解组： 可以对单个子组件进行解组操作，在右键菜单或右上角的选项中选择 Detach 即可。 原始组件解组限制（重点）： Figma 不允许直接对原始组件进行解组操作。 原因： 原始组件可能被大量引用，如果删除，可能导致引用的子组件出错。 解决方案： 如果需要修改原始组件并重新创建，正确的操作是：复制一份原始组件，解组这个新的副本，编辑完成后再重新创建为一个新的组件。 2. 组件查找与资源库（Assets）管理 快速查找原始组件： 在子组件上右键点击 Go to main component（或类似名称），即可跳转到对应的原始组件所在的位置。 资源库（Assets）： 可以通过左侧的 Assets 面板来查找和管理项目中所有创建过的组件。 分类结构： Assets 中的组件列表是根据 **Page（页面）**来分类的。例如，如果设计师创建了一个“APP 项目”的 Page，那么该 Page 下创建的所有组件就会显示在相应的目录中。 多库管理： Assets 面板首先会进入 All Library，显示所有引用的组件库，例如 iOS 或其他导入的组件库。 快速替换： 在右侧属性面板上方的特殊操作区，有一个功能可以对组件进行快速替换，将其替换成其他已有的组件。但来源指出，这个功能在实际项目中不常使用。 四、 组件与规范设置的关联 样式继承： 组件可以引用并继承**样式（Style）**中的颜色属性。 继承自动布局和约束： 这是组件功能强大之处，意味着组件在创建时可以继承复杂的适配和布局逻辑。 </description>
    </item>
    <item>
      <title>Figma 组件进阶功能——变体（Variant）</title>
      <link>http://localhost:1313/cn/2025/11/21/figma-variant/</link>
      <pubDate>Fri, 21 Nov 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/cn/2025/11/21/figma-variant/</guid>
      <description>一、 变体（Variant）的定义与核心价值 1. 变体的存在意义 UI 设计的控件和组件不是纯平面化的静态物体，它们会因交互而发生变化。 在 UI 世界中，这种交互反馈主要依靠视觉形式，这意味着一个组件或控件需要有多个状态（如默认、悬浮、点击、禁用等）。 变体功能旨在将一个组件或控件分裂出的这些不同状态合并成一个 Component，从而便于管理和使用。 2. 变体解决了传统方法的混乱问题 在没有变体功能或传统设计软件中（如 Sketch），设计师通常通过命名（在组件名称前增加前缀，如“小按钮”）来对不同状态进行分类和管理。 这种命名分组虽然可以在资源库（Assets）中实现分类展示，但随着组件数量的膨胀和不同状态（如白天/夜晚模式、不同尺寸）的增加，列表会变得极其复杂和混乱，难以维护。 变体功能提供了更清晰、多维度的属性切换，解决了这一混乱问题。 二、 变体（Variant）的创建与属性设置 1. 变体的创建方法 前提： 必须选择父级组件（不能是子组件），然后点击右上角的 Add Variant（添加变体）。 结构： 变体创建后，整个结构被视为一个组件，但里面包含了不同的状态（子变体）。 高效创建流程（重要）： 不建议先创建变体，再在变体内部编辑样式。正确的流程是：先在外部将所有状态和模式（如默认、悬浮、点击、深色模式等）的组件都设计并制作出来，然后再将它们一起选中并编辑成变体，最后在变体中定义属性和值。 2. 属性（Property）与多维度切换 属性定义： 属性（Property）指的是不同子变体之间的区别，例如“状态”、“主题”或“尺寸”。 命名与赋值： 用户需要为每个属性命名（如“状态”），并为每个子变体赋予对应的值（如 Default、Hover、Clicked）。 多属性应用： 变体支持多个属性。例如，一个按钮可以同时拥有“状态”属性（Default/Clicked）和“主题”属性（Light/Dark），构成多维度的切换矩阵。 在多属性环境下，如果需要新增一个属性（如“尺寸”），则所有原有的状态（如 Light/Dark、四种状态）都需要为这个新尺寸重新制作一套。 应用结果： 将变体组件拖出后，在右侧属性面板上，用户可以通过下拉菜单或开关清晰地进行状态和模式的快速切换。 3. 交互开关（Boolean Switch）的应用 通过将属性值命名为 Yes 和 No，可以将右侧的属性选择列表转化为一个交互式的开关（Toggle Switch）。 价值： 这可以减少用户的交互步骤，提升使用体验，例如将“主题”属性改为“深色模式”开关。 三、 组件进阶属性（非变体） 在创建组件时，除了变体（Variant）外，Figma 还提供了三种其他属性，用于对子组件内部元素进行精细化控制。&#xA;这些属性需要在父级组件的右侧属性面板中，通过 Add property 按钮进行创建。&#xA;1. Text（文本属性） 作用： 允许用户在子组件上直接修改特定的文本内容，而无需进入组件内部编辑。 创建流程： 在父级组件上创建 Text 属性，并定义属性名（如“按钮文本”）和默认值（Value）。 设计师必须进入组件内部的文本图层，并将其与刚才创建的文本属性进行关联（Apply property）。 特点： 父级组件定义了一种规则，子组件则进行实际的操作和赋值。 2.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Figma 项目设计规范</title>
      <link>http://localhost:1313/cn/2025/11/21/figma-project-specification/</link>
      <pubDate>Fri, 21 Nov 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/cn/2025/11/21/figma-project-specification/</guid>
      <description>一、 项目规范的创建与管理原则 1. 规范的构成 项目设计规范主要包括两个核心部分：设计样式（Style）和组件（Component）。&#xA;2. 管理思路：独立 Page 管理 在 Figma 文件中，设计师不会将规范内容创建在实际的**页面（Page/配局）**中。 正确的做法是单独创建一个 Page，专门用于存放和统一管理所有与规范相关的内容。 统一整理的必要性： 在真实的项目页面中，内容通常分散在各个模块（如模块一、模块二），因此需要一个统一的 Page 来收纳这些规范要素。 3. 制作规范页面的流程（先做页面后定规范） 正确的项目流程： 正式项目的早期阶段，设计师通常是先完成页面设计，再回过头来去整理和创建规范。 整理目标： 整理的目的是将页面中用到的字体、色彩等元素进行关联，并重新梳理一遍，然后删除多余的规范，确保所有样式都被应用。 二、 样式规范（Style）的创建与分类 样式规范涉及整理色彩、字体和效果等相对抽象的视觉细节。&#xA;1. 色彩规范 需要定义项目中的主色（Primary Color）、辅助色（Auxiliary Color）和中性色（Neutral Color）。 通过 Figma 的样式功能（Style）创建这些颜色，并赋予它们对应的名称和作用。 2. 字体规范 根据不同的角色（如大标题、中标题、小标题等）来创建字体样式。 创建字体样式后，同理在 Style 环境中对它们进行创建和命名。 3. 效果规范 可以创建**投影（Drop Shadow）**等效果的样式。 设计师应将设计页面中使用过的所有内容提前定义出来，以便在后期进行关联。 4. 样式页面的展示（建议） 直观管理： 来源建议，在专门的规范 Page 中将这些用过的样式全部整理并具象化地展示（如色块、文本示例）。 优于右侧面板： 这种具象化的展示方式，比直接依赖右侧属性面板中的样式列表更直观、更舒服。 三、 组件库（Component Library）的创建与结构 组件库是项目规范中内容非常多且复杂的部分，需要清晰的分类和结构。&#xA;1. 组件的创建顺序：先控件后组件 优先级： 应该优先把**控件（Controls）**定义好。 进阶组件： 控件做完后，再开始制作和定义复杂组件（Component），因为进阶组件通常会包含或引用基础控件。 内容替换： 制作进阶组件时，应先在非组件状态下，将内部元素（如按钮、图标）替换成已经创建好的控件组件，然后再将整个父级元素创建为新的复杂组件。 2. 组件的分类结构 组件分类应基于业务形式和功能点进行裁分：</description>
    </item>
    <item>
      <title>Figma 布局约束</title>
      <link>http://localhost:1313/cn/2025/11/19/figma-%E5%B8%83%E5%B1%80%E7%BA%A6%E6%9D%9F/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Nov 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/cn/2025/11/19/figma-%E5%B8%83%E5%B1%80%E7%BA%A6%E6%9D%9F/</guid>
      <description>一、 布局约束功能的基础概念 1. 定义与作用 定义： 布局约束（Constraints）用于设置元素在水平（Horizontal）或垂直（Vertical）方向上，与其上级 Frame 的关系。 前提条件（重点）： 元素必须置入于一个 Frame（画板）中，才能启用该功能。如果元素没有 Frame，就无法进行约束设置。 2. 设置面板 在右侧属性面板中，约束功能面板（Constraints）专门用于设置水平方向和垂直方向的对齐约束。 该面板还提供了一个直观的图例（通常是一个四周带有线的矩形）来示意用户已设置的对齐宽度。 二、 约束的四种类型 布局约束功能包含四种主要类型，用于应对不同的适配需求：&#xA;1. 单侧约束（Single-Side Constraint） 特点： 元素只基于上级 Frame 的一侧进行对齐（如左、右、上、下对齐）。 默认设置： 默认情况下，约束是基于左上角对齐，即保持元素与左上角的间距一致。 结果： 拖动 Frame 改变大小时，元素会保持其自身的尺寸不变，仅按照选定的对齐方向保持间距。 水平方向： 可设置 Left（左对齐）或 Right（右对齐）。 垂直方向： 可设置 Top（上对齐）或 Bottom（下对齐），常用于底部的导航栏等元素。 2. 反向约束（Left and Right / Top and Bottom） 特点： 元素同时基于相对的两侧（如左右两侧或上下两侧）进行对齐。 实现方式： 在水平或垂直方向上，选择 Left + Right 或 Top + Bottom。 结果： 当 Frame 尺寸发生变化时，元素本身的大小会发生改动，会被拉扯变大，以满足其与两侧间距的一致性。 应用场景： 常用于需要随着屏幕拉伸的元素，如搜索框或全屏按钮。 3. 中心约束（Center） 特点： 元素根据其与父级 Frame 的中线位置进行对齐。 实现方式： 选择 Center 选项。 结果： 元素会保持在原来的比例位置上。当 Frame 尺寸变化时，元素自身的大小不会改动，但其位置会基于中线比例发生变动。 应用场景： 常用于设计固定大小且需要始终位于屏幕中央的元素，如弹窗。 4.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Figma 自动布局（Auto Layout）</title>
      <link>http://localhost:1313/cn/2025/11/19/figma-auto-layout/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Nov 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/cn/2025/11/19/figma-auto-layout/</guid>
      <description>一、 自动布局（Auto Layout）的定义与核心特征 1. 定义 自动布局（Auto Layout）是用于定义并设置多个元素之间布局关系的功能。 它是一种综合的反应，是多种功能的合集，用于统一处理布局操作。 创建前提： 自动布局需要用到多个元素，因为单个元素无法产生布局关系，必须是两个以上。 2. 自动布局编组的特殊性 自动布局创建后会生成一个布局编组和子元素。 与普通编组不同，自动布局编组是实打实存在的元素，本质上是一个矩形，它被放置在所有内容的背景图层中。 设计师可以对这个背景层进行颜色和内容的修改和设置。 普通编组本身是一个虚的东西，无法设置填充，修改的只是内部所有元素的共同颜色。 二、 自动布局的两种创建模式 自动布局的创建有两种主要模式：包含模式（Containment）和并列模式（Parallel）。&#xA;模式 描述 自动生成结果 强行要求 包含模式 用于创建具有背景的组件，例如矩形框中有一个按钮。 自动将背景矩形转化成自动布局编组（即背景层）。 包含关系必须非常明确，不能只是视觉上的相似。 并列模式 用于创建多个并列的元素，例如头像列表。 不会强制生成背景图层，但背景色等设置依然可以手动添加。 多个并列元素被选中并创建自动布局。 三、 核心设置与适配逻辑 自动布局的核心逻辑是围绕元素与父级容器的尺寸关系以及元素之间的间距进行设置。&#xA;1. 宽度的适配设置（Size Settings） 自动布局编组的宽度和高度不是固定的，可以根据内容进行适配：&#xA;Hug Content（自适应内容）： 编组的宽度（或高度）会随内部文字或内容的变化而自动增减。这是创建响应式按钮的第一逻辑，避免每次手动修改宽度。 Fixed Width/Height（固定值）： 编组的宽/高是固定的。在固定值的情况下，可以对内部元素进行左、中、右或上下对齐的布局操作，以及设置内边距。 Fill Container（填充容器）： 这是一个下级子元素对上级自动布局容器的适配逻辑。子元素将填满上级容器流出来的缝隙（除去间距和边距）。 2. 布局方向与间距控制 排列方式： 可以控制子元素的**横向（向右）或纵向（向下）**排列。 元素间距： 可以通过拖动红线或在右侧面板中设置具体的像素值来控制子元素之间的间距。 Auto（自动均分）： 自动布局中的一个特殊功能。点击后，它会自动均分每一个子元素所在的位置，常用于底部导航栏等需要均分的场景。 Wrap（自动换行）： 当容器的宽度不够用时，元素会自动向下一行排列。 四、 自动布局的实战应用与操作技巧 1. 制作按钮（Button） 创建自动布局后，必须将外部边框的宽度设置为 Hug Content，才能实现内容变多时，按钮宽度自动增大的效果。 2. 制作头像列表/标签列表 通过自动布局来控制多个并列元素的方向和间距。 通过设置负值间距，可以使头像列表中的元素相互重叠，实现特殊的视觉效果。 标签列表可以实现自动套娃（Auto Layout of Auto Layout），即在多个自动布局的标签上再添加一个自动布局编组，统一管理它们之间的间距。 3.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Figma UI图标设计</title>
      <link>http://localhost:1313/cn/2025/11/18/figma-ui%E5%9B%BE%E6%A0%87%E8%AE%BE%E8%AE%A1/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Nov 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/cn/2025/11/18/figma-ui%E5%9B%BE%E6%A0%87%E8%AE%BE%E8%AE%A1/</guid>
      <description>一、 UI 图标的分类与作用 UI 界面中常见的图标分为三大类：&#xA;1. 启动图标（App Icon） 定义： 指 APP 在启动过程中使用的图像标识。 特性： 具有一定的唯一性，只能由该 APP 使用。 本质： 整体设计更偏向于 Logo 化的设计，代表品牌的独立身份标识。 规范： 苹果官方提供了模板。导出时，设计师只需提供一张 1024 x 1024 的正方形图片。最终的圆角效果由官方系统（苹果或安卓）说了算。 2. 工具图标（Tool Icon / Main Icon） 定义： 即日常所说的主要图标类型（如线性图标、面性图标）。 作用： 带有一定的寓意，通过简单的图形符号（如播放、分享、暂停按钮）带来使用上的便利性。 规范： 与装饰图标使用同一套规范类型。 3. 装饰图标（Decoration Icon） 定义： 在工具图标的基础上，增加了更多的装饰性。 价值： 存在的价值是为了让原有的设计风格更强，让设计质感更多。在我国应用中非常多，包括节假日的运营活动中都会反复替换。 二、 图标设计规范与视觉统一性 工具图标的设计规范遵循公约性，核心在于确保成套图标的视觉统一性。&#xA;1. 图标格线与参照系统 四种基本图形： 工具图标规范体系中有四个基本参照图形：中间的圆、正方形、数值矩形和横向矩形。 作用： 这些图形作为参照性元素，辅助设计师创建和确认图形的尺寸大小。 2. 视觉一致性原则（重点） 视觉欺骗： 如果将正方形、三角形和圆形的长宽做成一致，矩形看上去一定比其他任意图形都大。 原因： 在一个空间中，矩形占据的几何面积最大，带来的视觉冲击率和尺寸感最强。 解决： 为了在视觉上保持一致，必须将圆形或三角形等元素进行放大或调整。这是一个应用于包括字体设计在内的平面设计过程中的广泛知识点。 3. 成套应用与设计标准 工具图标往往要成套去应用，不能将风格不一的图标混合使用（就像一篇文字中混合了手写体、楷体、宋体一样）。成套图标必须满足以下设计标准：&#xA;表义要准确： 图标代表的意义要一目了然。 细节要统一： 用到的大小尺寸和色彩要保持一致性。 风格要统一： 设计中使用的独特风格（如断点、圆角、弧线）要保持一致。 尺寸一致： 视觉大小需要调整，使尺寸保持一致性。 三、 外部资源获取与应用技巧 来源强烈建议设计师在前期的学习或设计环境中，应尽量从整套图标中去获取工具图标。</description>
    </item>
    <item>
      <title>Figma 响应式设计</title>
      <link>http://localhost:1313/cn/2025/11/18/figma-%E5%93%8D%E5%BA%94%E5%BC%8F%E8%AE%BE%E8%AE%A1/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Nov 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/cn/2025/11/18/figma-%E5%93%8D%E5%BA%94%E5%BC%8F%E8%AE%BE%E8%AE%A1/</guid>
      <description>一、 适配与响应逻辑的底层基础 Figma 的相关功能（约束和自动布局）是根据真实的适配方案和开发方法制定出来的。因此，设计师需要理解这些底层逻辑才能高效使用这些功能。&#xA;二、 APP 中的屏幕适配（Adaptation） 1. 适配的定义与目的 定义： 适配是指软件需要在不同大小和分辨率的手机屏幕上正常运行和正常显示出来。 核心目标： 屏幕变大的目标是让显示的内容变多，而不是单纯地把里面的东西等比例放大。 例如，当区域变大后，可以显示更多的文本量。 在更大的屏幕上，本可能显示一行的内容可以显示两行，甚至两行半的状态，并且右边有更多空间显示其他内容。 2. 适配逻辑的制定（设计师的职责） 实现方式： 适配是通过单独设置画板中每个元素基于其父级元素的适配逻辑来实现的。 制定者： 真正的适配方案是设计师出的，绝不是前端出的。设计师需要保证界面在落地后，在不同环境中能呈现预期的效果。 沟通： 设计师需要和前端商讨适配方案的合理性和开发的可行性。 3. 实际适配案例分析 借助上图，说明一下元素如何响应画板尺寸的变化：&#xA;顶栏（Top Bar）： 在适配过程中，顶栏的高度不变。左边的图标基于左对齐，右边的内容基于右对齐，它们之间的间距保持一致。只有搜索框的长度（即中间的空白空间）在不停地变大和变长。 快速入口（两个大按钮）： 页边距和元素之间的间距（例如 16 和 12 像素）保持固定不变。 元素本身的宽度自动分配，随着屏幕变大而变宽。 内部的文字左对齐，图片右对齐，它们之间的间隙变大，但没有做比例缩放。 快速入口（小图标组）： 保持元素的大小不变，但让元素之间的间距变大。&#xA;这表明每个元素可以根据画板变动定义单独的适配逻辑，而不是用一个逻辑套用到界面的所有元素上。 外部模块（如新课预约模块）： 左右页边距保持一致。外部大模块变大，但模块内部的封面图形保持固定大小不变。右侧的文本选项则跟着外部模块一起变大，空间越来越大。&#xA;知识库大模块： 整体变宽。内部右侧的“学习”元素尺寸保持一致并右对齐。左侧的文本会随着区域变宽而显示更多的内容，而不是只显示点点点省略号。&#xA;底部导航栏： 通常是均分，按比例进行位移。&#xA;三、 网页设计中的响应式（Responsive Design） 1. 移动端适配与网页响应式的区别 移动端适配（Adaptation）： 屏幕大小差异相对较小，比例变化不大。 网页响应式（Responsive）： 跨度非常大，可以从手机尺寸放大到 4K 屏或 5K 屏（如 34 寸），跨度可达七八倍、十几倍甚至二十倍。 2. 两种主要的适配解决方案 解决方案 定义 核心特点 适用场景 自适应（Adaptive） 开发出多套网页（多套代码），以适配不同的设备和屏幕。 每套代码都是为特定设备（如移动端、电脑端）单独准备的。 大型、复杂的网站（如京东、淘宝），因为响应式开发成本过高。 响应式（Responsive） 用一套代码去适配不同的视口区域。 当用户拖动浏览器窗口到不同宽度时，会展示出不同的结果。 简单、展示类的网站，如企业官网或广告营销网站。 3.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Figma 官方社区使用指南</title>
      <link>http://localhost:1313/cn/2025/11/18/figma-%E5%AE%98%E6%96%B9%E7%A4%BE%E5%8C%BA%E4%BD%BF%E7%94%A8%E6%8C%87%E5%8D%97/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Nov 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/cn/2025/11/18/figma-%E5%AE%98%E6%96%B9%E7%A4%BE%E5%8C%BA%E4%BD%BF%E7%94%A8%E6%8C%87%E5%8D%97/</guid>
      <description>一、 Figma 官方社区资源获取 1. 社区的重要性与资源类型 Figma 的官方社区提供了大量的资源。用户可以直接获取各类设计素材和源文件。 核心内容包括官方组件库（如 iOS Design, Material Design, 或 Ant Design 等）。 2. 搜索官方组件库的方法（以 iOS 为例） 搜索步骤： 点击资源社区图标，进入页面后直接搜索 iOS。 识别官方资源： 搜索结果中大部分是第三方素材。用户需要认准下方有 “by Apple” 的用户标识。Apple 在 Figma 中只有一个官方用户 ID 叫 Apple。 版本管理： 官方会针对 iOS 的每一个版本更新（如 iOS 17 或 iOS 18）提供不同的设计规范文件。 历史版本： 17 版本以前的 iOS 规范（如 16, 15, 14）苹果从未做过官方 Figma 文件，这些是第三方用户自己从 Sketch 等软件整合并上传的。 3. 官方文件使用方法 获取文件： 在官方文件详情页面，点击 “Make a copy of this file”（复制此文件）。 目的： 这会将官方文件拷贝到用户本地（即用户的 Drafts 草稿箱或指定团队中）。 注意： 来源强调，不要选择“把这个文件变成一个组件库”并创建一个新文件，这种用法以后再说。 二、 官方规范文件结构与设计尺寸 1.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Figma 布尔工具</title>
      <link>http://localhost:1313/cn/2025/11/18/figma-%E5%B8%83%E5%B0%94%E5%B7%A5%E5%85%B7/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Nov 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/cn/2025/11/18/figma-%E5%B8%83%E5%B0%94%E5%B7%A5%E5%85%B7/</guid>
      <description>一、 布尔运算的引入与原理 1. 弥补钢笔工具的不足 虽然钢笔工具很强大，可以绘制各种插画和图形，但对于一些对称的正圆、正角或简单的轮廓，用钢笔工具绘制会发现兼容性不是特别好。因此，在绘制简单的图标时，需要应用到矢量工具中的 **布尔运算（Boolean Operations）**功能。&#xA;2. 数学原理 起源： 布尔运算源自 19 世纪数学家乔治·布尔（George Boole）开发的代数形式，称为布尔代数。 抽象运算： 布尔代数进行了一些抽象运算，主要针对对象求它们的交集、差集、并集。 视觉呈现： 对于视觉设计而言，布尔运算就是将两个或多个图形之间的运算结果呈现为一个视觉结果，这个概念被保留在了矢量软件中。 二、 布尔运算的四种基本操作 布尔运算主要针对两个图形进行操作。建议用户自己拿两个圆进行操作以适应和理解相关规则。&#xA;名称 操作图标 数学意义 视觉效果描述 并集 (Union) ⊎ 相加 将多个矢量图形合并成一个总的单一图形。例如，熊的耳朵（原本是三个图形）通过并集可以形成一个完整的单一矢量图形。 差集 (Subtract) ➖ 减去顶层 减去顶层元素的内容。它会把位于上方的图层部分裁剪掉，从而在下方图层上形成一个缺口。 交集 (Intersect) ∩ 保留相交部分 获得两个元素之间相交的部分作为一个结果，其他部分被裁切掉。 排除 (Exclude) ⊛ 减去交集部分 与交集相反，它会移除/减去两个元素相交的部分，保留不相交的区域。 图层顺序的重要性： 在执行差集操作时，必须确保想要被“剪掉”的那个元素位于上方（顶层），才能成功裁掉底层元素中对应的部分。 三、 布尔运算后的图层管理与二次编辑 布尔运算的结果不会直接变成一个不可编辑的最终图形，而是会形成一个特殊的矢量编组，这一点非常重要。&#xA;1. 保留原有图层（矢量编组） 结构： 运算后会形成一个新的矢量编组。这个编组会保留用户原有参与运算的图层。 外观欺骗性： 在左侧图层列表中，这个编组默认看上去非常像一个普通的矢量图层。只有当鼠标移上去时，才会出现一个小箭头，点击后可以展开底层的原始元素。 二次编辑优势： 保留原始图层的作用是方便进行二次的编辑和调整。例如，通过移动底层原始圆的位置，可以方便地将一个熊头改为米老鼠的形象。 2. 建议：压平处理（Flatten Selection） 虽然二次编辑很方便，但如果需要进行多轮布尔运算（即一层套一层地进行运算）时，图层结构会变得过于复杂，经常会在特殊编辑过程中出错。&#xA;因此，来源给出了强烈的建议：&#xA;功能应用： 使用 Flatten Selection（压平选择）功能。 操作目的： 选中布尔运算后的编组，点击 Flatten Selection，可以将这些原始元素压平，删除下级（原始）的图层元素。 结果： 压平后，图层列表中的小箭头会消失，该图层就变成了一个不可再进行二次调整的单一图层。 避免套娃： 强烈建议未来在进行布尔运算时，不要进行“套娃”式的操作（一层套一层）。应该在完成一步运算后，如果确定不再需要二次编辑，就进行压平处理，以避免后续出现一堆图层问题。 总结比喻：</description>
    </item>
    <item>
      <title>Figma 矢量与轮廓应用</title>
      <link>http://localhost:1313/cn/2025/11/18/figma-%E7%9F%A2%E9%87%8F%E4%B8%8E%E8%BD%AE%E5%BB%93%E5%BA%94%E7%94%A8/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Nov 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/cn/2025/11/18/figma-%E7%9F%A2%E9%87%8F%E4%B8%8E%E8%BD%AE%E5%BB%93%E5%BA%94%E7%94%A8/</guid>
      <description>一、 位图与失量图的本质区别 学习 Figma 必须理解失量图形的原理，包括图标设计和导出切图等操作都需应用相关知识。&#xA;1. 位图（Bitmap / 点阵图） 记录原理： 位图记录像素点的色彩，并通过拼凑这些像素点来呈现最终图形。 图像特性： 位图的边缘不可能过渡得特别平缓，显示内容时会产生强烈的锯齿性（句齿性）。 局限性： 位图存在数据量固定的局限性。如果图像以 100x100 像素记录，放大到 1000x1000 时无法正常显示（像素感很强），因为原始数据量只有那么多。 2. 失量图（Vector Graphics） 记录原理： 失量图形使用数学公式的方法去描述图像，例如告知系统某处有一个圆、一个正方形或一个三角形。 渲染优势： 系统在渲染失量图形时，会按照指定画部和比例进行渲染，显示出最适用于当前屏幕和分辨率的图形。 核心优势： 失量图形可以进行无损放大和缩小（无损放大跟缩小），因为它们都是基于公式和失量的数字内容。 应用范围： 失量图形一般适用于显示相对简单的图像，例如插画或图标。它无法应用于真正的摄影图或非常复杂的其他图形。 二、 Figma 对位图的处理逻辑与性能影响 Figma 的定位： Figma 是一个失量绘图工具。 位图导入： Figma 可以导入位图，但不能在位图中进行一些复杂的编辑。 性能警示： 从外部导入的图片数据量是固定的，并且会被融入到 Figma 本身的文件的内部里面去。 如果引入大量大图（如摄影源图），文件体积可能会高达几百兆以上。 加载包含位图的页面会非常慢，因为系统加载的是位图，而非简单的失量代码。 位图会不断增大电脑的整体负荷。 三、 失量图形的构成：点、线、面 失量图形是由点、线、面三者混合构成的。&#xA;点（Points/毛点）： 矩形的角是点。线段由毛点之间形成。 线段（Lines）： 点和点之间的区域是线段。 面（Faces）： 中间被填充的区域是面。 贝塞尔曲线（Bézier Curve）： 通过控制毛点的控制杆来调节曲线。线段是直线还是弧线，正是由毛点的控制杆决定的。 1. 路经类型 失量图形会形成两种类型的路径：&#xA;闭合路径（Closed Path）： 路径的首尾必须相连，形成一个完整的闭环。 非闭合路径（Unclosed Path）： 即线段。只要首尾没有相连，它就不是一个闭合路径。 四、 失量图形的属性与系统认知 1.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Figma 线性图标设计</title>
      <link>http://localhost:1313/cn/2025/11/18/figma-%E7%BA%BF%E6%80%A7%E5%9B%BE%E6%A0%87%E8%AE%BE%E8%AE%A1/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Nov 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/cn/2025/11/18/figma-%E7%BA%BF%E6%80%A7%E5%9B%BE%E6%A0%87%E8%AE%BE%E8%AE%A1/</guid>
      <description>一、 图标设计与整体界面排版的关系 1. 设计流程的优先级 图标的设计不是随着界面排版过程零散进行的。 正确流程： 一般来说，设计师应先在设计界面中完成排版和布局，确定好元素的尺寸和内容概念。 统一设计： 在界面排版完成后，再统一花时间将所有图标一次性绘制完成。最后，将设计好的图标重新置入（替换）到原界面中。 2. 设计尺寸的设定 设计师可以随时对尺寸进行调整（有反悔药可吃），这也是效率的来源之一。 二、 建立图标格线系统（Grid System） 为了保证图标的视觉统一性，建立格线系统是关键。&#xA;1. 绘制基准画板与留白 创建画板： 创建一个 20 x 20 像素的画板。 留白原则： 正常情况下，四周需要预留流白（留边）。就像写田字格一样，不能将字顶到边缘。 尺寸计算： 如果画板是 20x20，四周都留 1 像素，则实际绘制的图形尺寸应为 18 x 18 像素。 2. 可视化工具 用户可以打开左上角 View 中的 Pixel Grid（像素网格）。 作用： 开启后，每一格代表一个像素，使设计工作更加直观。 3. 辅助图形（参照物）的创建 为了确保不同形状图标的视觉大小统一，需要创建参照物：&#xA;主要形状： 图标绘制主要以圆形和矩形为主。正常情况下，不会画三角形之类的元素，因此不需要为其创建格线系统。 创建内容： 绘制一个 18 x 18 的圆（假设四周留 1 像素），然后复制并缩小不同的正方形作为参照。 视觉差异： 同样大小（例如 18x18）的圆和正方形，在视觉上看起来并不是等大的。因此，这些辅助图形有助于设计师在绘制时平衡不同形状的视觉重量。 三、 提升绘制效率的技巧：等比例放大 在 20x20 这样非常小的尺寸上直接绘制图标，细节难以处理。&#xA;放大操作： 建议先将设计尺寸进行等倍放大。 放大倍数： 放大倍数推荐选择偶数倍，例如 两倍（40 x 40）或四倍。千万不要选择三倍，因为数值不好换算。 操作步骤： 选中画板后，按住 K 键（Scale 工具）进行缩放，一定要按住 Scale 缩放。 底板管理： 放大后的格线底板，应编组并锁定（Lock），作为设计的基础底板。 四、 线性图标绘制与细节控制 1.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Figma 线性图标设计</title>
      <link>http://localhost:1313/cn/2025/11/18/figma-%E7%BA%BF%E6%80%A7%E5%9B%BE%E6%A0%87%E8%AE%BE%E8%AE%A1/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Nov 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/cn/2025/11/18/figma-%E7%BA%BF%E6%80%A7%E5%9B%BE%E6%A0%87%E8%AE%BE%E8%AE%A1/</guid>
      <description>一、 图标设计与整体界面排版的关系 1. 设计流程的优先级 图标的设计不是随着界面排版过程零散进行的。 正确流程： 一般来说，设计师应先在设计界面中完成排版和布局，确定好元素的尺寸和内容概念。 统一设计： 在界面排版完成后，再统一花时间将所有图标一次性绘制完成。最后，将设计好的图标重新置入（替换）到原界面中。 2. 设计尺寸的设定 设计师可以随时对尺寸进行调整（有反悔药可吃），这也是效率的来源之一。 二、 建立图标格线系统（Grid System） 为了保证图标的视觉统一性，建立格线系统是关键。&#xA;1. 绘制基准画板与留白 创建画板： 创建一个 20 x 20 像素的画板。 留白原则： 正常情况下，四周需要预留流白（留边）。就像写田字格一样，不能将字顶到边缘。 尺寸计算： 如果画板是 20x20，四周都留 1 像素，则实际绘制的图形尺寸应为 18 x 18 像素。 2. 可视化工具 用户可以打开左上角 View 中的 Pixel Grid（像素网格）。 作用： 开启后，每一格代表一个像素，使设计工作更加直观。 3. 辅助图形（参照物）的创建 为了确保不同形状图标的视觉大小统一，需要创建参照物：&#xA;主要形状： 图标绘制主要以圆形和矩形为主。正常情况下，不会画三角形之类的元素，因此不需要为其创建格线系统。 创建内容： 绘制一个 18 x 18 的圆（假设四周留 1 像素），然后复制并缩小不同的正方形作为参照。 视觉差异： 同样大小（例如 18x18）的圆和正方形，在视觉上看起来并不是等大的。因此，这些辅助图形有助于设计师在绘制时平衡不同形状的视觉重量。 三、 提升绘制效率的技巧：等比例放大 在 20x20 这样非常小的尺寸上直接绘制图标，细节难以处理。&#xA;放大操作： 建议先将设计尺寸进行等倍放大。 放大倍数： 放大倍数推荐选择偶数倍，例如 两倍（40 x 40）或四倍。千万不要选择三倍，因为数值不好换算。 操作步骤： 选中画板后，按住 K 键（Scale 工具）进行缩放，一定要按住 Scale 缩放。 底板管理： 放大后的格线底板，应编组并锁定（Lock），作为设计的基础底板。 四、 线性图标绘制与细节控制 1.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Figma 钢笔工具</title>
      <link>http://localhost:1313/cn/2025/11/18/figma-%E9%92%A2%E7%AC%94%E5%B7%A5%E5%85%B7/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Nov 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/cn/2025/11/18/figma-%E9%92%A2%E7%AC%94%E5%B7%A5%E5%85%B7/</guid>
      <description>一、 钢笔工具的核心地位与应用场景 核心工具： 钢笔工具（Pen Tool）是矢量绘图最核心的一个工具。 应用场景： 在 UI 设计中，钢笔工具的应用非常关键和广泛，包括： 绘制 IP 形象或 B 端插画。 绘制图标。 进行 UI 设计中异形内容的重轮廓（如对齐和重塑非规则图形的边缘）。 二、 钢笔工具的底层逻辑：贝塞尔曲线控制 理解钢笔工具的使用，就是理解对**贝塞尔曲线（Bézier Curve）**的控制。&#xA;矢量图形构成： 矢量图形由点、线、面组成，其中点和线的控制是核心。 控制目标： 钢笔工具的根本作用在于控制点和点之间的线段。 三、 顶点的四种状态（控制杆类型） 在编辑矢量图形时，顶点的状态决定了其连接线段的形状：&#xA;状态名称 特点与功能 示例 无控制杆 两点之间选择最短距离，即直线。当不需要弧线时，此状态默认形成直线。 随意点点点连接成的多边形，双击进入编辑状态时没有控制杆。 平行控制杆 形成圆润的边缘，而不是最短距离的直线。当两边的控制杆呈 180 度状态时，可产生良好的弧度过渡。 绘制圆时，其上下左右的控制杆就处于平行状态。 对称控制杆 拖动一侧的控制杆时，两侧会呈 180 度状态移动。同时，它还可能包含长度上的对称。 这是实现平滑圆弧过渡的基础。 不对称控制杆 通过 Alt 键（Windows）或 Option 键（Mac）单独拖拽控制杆，可以自由编辑，使两侧的线段不平行。 后果： 如果线段不平行，它们相交时一定会形成一个尖锐的角。 1. 状态间的切换与操作 创建尖角： 如果不希望形成尖锐的角，而希望有好的弧度过渡，就必须处于平行的状态（180 度）。 自由编辑： 按住 Alt 键（Mac 上可能需要用对应的键）可以移除平行的状态，进行不对称的自由拖拽。 新建时的自动生成： 在使用钢笔工具绘制时，如果按住并拖动，系统会自动生成一个平行等长控制杆。 四、 钢笔工具的绘制技巧与流程 1. 核心绘制思想：先打点，后控制曲线 设计师在绘制复杂插画时，通常不会一边创建一边修改曲线。</description>
    </item>
    <item>
      <title>Figma图片和蒙版</title>
      <link>http://localhost:1313/cn/2025/11/18/figma%E5%9B%BE%E7%89%87%E5%92%8C%E8%92%99%E7%89%88/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Nov 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/cn/2025/11/18/figma%E5%9B%BE%E7%89%87%E5%92%8C%E8%92%99%E7%89%88/</guid>
      <description>一、 Figma 中图片（位图）的应用逻辑 1. 位图本质与矢量填充 Figma 本质上是一个矢量软件，它本身不产生位图（Bitmap），而是充当**“位图的搬运工”**。 Figma 实现图片置入的逻辑是：使用一个矢量图形的轮廓（如一个矩形），然后通过填充（Fill）的方式将图片置入到该轮廓中。 因此，一个图片图层本质上与一个普通的纯色填充的矩形图层一模一样。唯一的区别在于右侧属性面板中的“填充”模式被设置为**“图片填充”**。 正因为其本质是矢量图形，用户可以对该图层进行相应的设置，比如拖拽形成圆角。 2. 图片的四种置入方法 四种将图片置入 Figma 的方法：&#xA;填充导入（填充模式）： 在填充（Fill）面板中，选择图片填充模式，然后选择从本地文件导入。 复制粘贴（Clipboard）： 复制一个图像后，直接在 Figma 中粘贴。 截图粘贴（推荐方式）： 使用截图工具（如 QQ 截图）截取区域后，将图像置入剪贴板，然后粘贴。 优势： 这种方式建议使用，因为它有助于缩小图像的质量和尺寸。在 99% 的情况下，UI 设计中不需要使用超大尺寸的原图。 直接拖拽： 直接将本地存储的图片文件拖拽到 Figma 页面中。 3. 粘贴到特定图形的逻辑 当用户复制一张图片，并在 Figma 中粘贴（Cmd + V）时： 如果页面上已经创建了一个空的矢量图形区域，图片会自动填充到这个矢量图形中。 如果用户选中了一个 Selection（如编组 Group 或 Frame），图片将不会填充，而是作为一个独立的元素置入到该编组的下方。 二、 图片的二次调整与填充模式 图片置入后通常需要进行二次调整，以确保其在容器内的显示效果。&#xA;用户可以通过调整右侧填充面板中的填充模式来控制图像在容器内的显示方式：&#xA;Fill（完全填充）： 图像会被拉伸，完全填满容器。 Fit（适应）： 图像会按原比例缩放，使其全部适应并显示在容器内。 Crop（裁切）： 允许用户进入编辑模式，手动放大或缩小图像，并调整其位置，从而裁切出需要的区域。 Tile（平铺）： 以原图尺寸进行平铺。 注意： 直接使用 Crop（裁切） 模式进行二次调整不够自由，操作起来不够顺手，因此通常建议使用蒙版来实现更精细和灵活的裁切。 三、 蒙版（Mask）功能详解 蒙版是 Figma 中实现自由裁切和隐藏内容的核心功能，它比 Crop 模式更常用。</description>
    </item>
    <item>
      <title>Figma字体设置</title>
      <link>http://localhost:1313/cn/2025/11/18/figma%E5%AD%97%E4%BD%93%E8%AE%BE%E7%BD%AE/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Nov 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/cn/2025/11/18/figma%E5%AD%97%E4%BD%93%E8%AE%BE%E7%BD%AE/</guid>
      <description>一、 Figma 字体设置的底层逻辑 Figma 这类 UI 软件中的字体属性设置逻辑，与传统打印排版软件（如 Office、WPS）存在很大差异。&#xA;设计目标差异： Figma 的字体设置是面向数字界面和代码实现的规范化设置，而传统软件则更关注文档和打印效果。 一致性要求： 这是因为在 Figma 中定义的字体参数，在最终前端开发时必须保持一致，这样设计才有意义。 二、 Figma 字体设置的五大核心参数 Figma 中字体设置关注以下几个核心参数：&#xA;1. 字族（Font Family） 定义： 指的是文字的图形风格。不同的字体有不同的样式。 加载逻辑： 字体保存在字体文件内。系统安装字体文件后，会加载这些文件来渲染对应的图形。字体文件本身是图形的合辑，每个矢量图形代表一个文字，并被赋予一个独立编码。 跨平台显示： 如果系统没有安装该字体，用户将无法看到该文字。 主流系统默认字体： iOS 使用平方；安卓使用思源；小米是 Mi Sans；华为是 HarmonyOS Sans；Windows 是微软雅黑。 设计标准： 整体上，UI 设计通常以平方作为标准进行设计。 Figma 字体选择： Figma 内置了一部分英文字体。同时，用户可以加载本地字库文件。 本地字体加载： 网页端用户如果需要使用本地字体，必须安装对应的网页字库插件。 专业建议： 专业角度而言，建议限制字体安装数量，只安装会用到的字体类型。 2. 字号（Font Size） 定义： 用于控制文字图形大小的数字。 实际尺寸： 字号（例如 100 像素）实际控制的是文字区域（字行）的维度。 与行高的关系： 文案选中区域外部多出来的区域是行高（Line Height）。 设置建议： 在 UI 设计环境中，不需要关注字体本身是否是偶数的问题。 中文常用字号范围（经验值）： 标题： 16 到 30 号之间。 正文： 13 到 16 号之间。 注释： 10 到 12 号之间。 3.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Figma主要工具和属性</title>
      <link>http://localhost:1313/cn/2025/11/14/figma%E4%B8%BB%E8%A6%81%E5%B7%A5%E5%85%B7%E5%92%8C%E5%B1%9E%E6%80%A7/</link>
      <pubDate>Fri, 14 Nov 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/cn/2025/11/14/figma%E4%B8%BB%E8%A6%81%E5%B7%A5%E5%85%B7%E5%92%8C%E5%B1%9E%E6%80%A7/</guid>
      <description>一、 Figma 底部工具栏（Toolbar）功能详解 Figma 的顶部工具栏（旧版本）被改到了底部。熟练的设计师多使用快捷键操作。&#xA;1. 基础选择与拖拽工具 工具名称 快捷键 功能描述 核心操作技巧 选择工具 (Selection Tool) V 或 M 用于选择和拖拽画布中的元素。 按住空格键（Spacebar）进行上下左右拖动，这是常用的拖拽方式。 拖动画布工具 (Hand Tool) H 用于在画布中拖动和拖拽内容。 缩放工具 (Scale Tool) K 选中元素后，进行等比例的放大。此工具前期较少使用。 2. 编组与画板工具（Frames and Sections） 工具名称 快捷键 功能描述 核心操作技巧 画板/框架 (Frame Tool) F Figma 中非常重要的编组类型。 选中后，可以在右侧看到内置的画部（如iPhone或桌面尺寸）供快速创建。也可以单独拖拽创建自定义画板。 区域 (Section) 在创建画板后，可用于将多个画板包裹进去，实现对这些画板的统一移动和调节。 切图工具 (Slice) S 框选一个区域，专门用于导出图像。 在今天的协作环境里基本不会用到，可以暂时略过。 3. 视觉元素（Visual Elements） 此功能菜单包含了基础的视觉元素，如矩形（Rectangle）、线（Line）、箭头（L）、圆（Ellipse）、多边形（Polygon）、星形（Star）、图片（Image）和视频（Video）。&#xA;核心快捷键： Shift 键 (S的键) 在拖拽矩形时，按住 Shift 键可将其变成正方形。 在拖拽椭圆时，按住 Shift 键可将其变成正圆。 在拖拽横线或箭头时，按住 Shift 键会以 45度角的方式进行调节，方便做出严谨的图形。 4.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Figma图层和编组</title>
      <link>http://localhost:1313/cn/2025/11/14/figma%E5%9B%BE%E5%B1%82%E5%92%8C%E7%BC%96%E7%BB%84/</link>
      <pubDate>Fri, 14 Nov 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/cn/2025/11/14/figma%E5%9B%BE%E5%B1%82%E5%92%8C%E7%BC%96%E7%BB%84/</guid>
      <description>一、 图层的基本结构与叠加关系 1. 画布与列表的映射关系 Figma 画布（中间区域）中填入的任何元素，都会一比一地映射到左侧的图层列表中。图层列表不仅是元素的显示，还包含了两种非常重要的关系：上下叠加关系和编组的包含层级关系。&#xA;2. 上下叠加关系（Stacking Order） 遮挡逻辑： 在图层列表中，越在上方的图层，其顺位越高。顺位高的图层代表它离屏幕的顺序越近，因此它会遮挡位于其后面的（即列表下方的）图层。 基本原则： 所有的图层都会占据图层列表中的一行位置，顺位高的元素一定会覆盖顺位低的元素。 二、 图层的包含层级关系（Containment） 包含关系在 Figma 的设计和管理中至关重要，特别是在使用 Frame 或 Group 进行设计时。&#xA;包含的表现： 当一个元素被拖入另一个元素中时，图层列表中会出现图标上的缩进，表示该元素被包含在了父级元素的下级层级中。 可见性差异： 这种上下级关联关系是光靠看画板看不出来的。用户不能依赖“所见即所得”的视觉判断，必须依赖图层列表来确认元素的真实层级关系。 管理作用： 编组带来的一个很大作用是统一对下级元素进行管理。如果元素没有包含在父级元素之下，移动画板或编组时，下级元素不会跟着一起移动。 1. 拖拽置入的技巧 精确置入： 要将一个元素正式置入到 Frame 里面，必须将鼠标箭头正式移动到该 Frame 的边缘里面，在拖动时才能成功置入。 保持层级： 在拖动元素时，如果不想更改它的层级关系，可以按住空格键（Spacebar）。这样无论将元素拖到画布的任何位置，它的包含关系都将保持在原来的父级元素之下。 三、 Figma 的编组类型（Grouping Types） Figma 提供了基础编组和特殊编组两大类。以下详细介绍基础编组： 1. Group（基础编组） 定义： Group 是最简单的编组，用于将多个图层组成一个整体，进行排版和管理。 创建方式： 右键点击 Group selection，或使用快捷键 Ctrl + G 或 Cmd + G。 核心特性（与 Frame 的区别）： 当对 Group 进行拖拽或改变大小时，它会发生缩放变化。Group 只是一个初级的编组，作用是统一对下级元素进行编辑和管理。 内部选择技巧： 要直接选中多级编组中最底层的元素，可以按住 Ctrl 或 Cmd 键，然后进行选择。 2.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Figma界面分布</title>
      <link>http://localhost:1313/cn/2025/11/14/figma%E7%95%8C%E9%9D%A2%E5%88%86%E5%B8%83/</link>
      <pubDate>Fri, 14 Nov 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/cn/2025/11/14/figma%E7%95%8C%E9%9D%A2%E5%88%86%E5%B8%83/</guid>
      <description>一、 Figma 软件的五大核心功能模块 Figma 软件主要包含以下五大主要功能模块：&#xA;资源管理：用于管理账户内资源的面板或页面。 官方社区：Figma 的一个非常重要的功能。 设计模块：Figma 的核心功能，用于创建设计文件。 白板模块（FigJam）：一种新的文件类型，用于远程白板协作。 幻灯片模块（Slides）：一种新的文件类型，用于演示文稿。 二、 资源管理界面的认识 资源管理页面是用户注册或登录后直接进入的页面，它分为以下几个部分：&#xA;1. 界面构成与使用逻辑 客户端 vs. 网页端：客户端（桌面应用）在打开新文件时，会在顶部添加新的标签（tab），逻辑与浏览器标签页相似。网页端则会展开一个新的浏览器标签。 左侧导航：包含用户信息的编辑和主题切换。用户可以在此直接切换主题（如深色模式），或选择跟随当前系统的模式。 右侧提示：显示与用户项目相关的最新信息，以及最近编辑过的页面。 2. 团队与文件管理 团队管理：Figma 账户必须处于某个团队下方才能完成文件编辑。用户可以创建或加入多个团队，团队的状态（如免费版 Free、教育版 EDU）会在右侧显示。 Drafts（草稿）：用户创建的文件会统一在此处显示。 项目创建：在团队内可以创建下级项目，用户可以将最常用的项目快捷方式添加到左侧。 免费版限制：对于免费版本，用户创建的设计文件（design file）和 FigJam 白板文件（Figbard）通常有数量限制（例如，都只能创建三个）。 三、 官方社区（Community） 官方社区是 Figma 的一个重磅功能。&#xA;入口位置：在客户端中，通常在左下角选择 &amp;ldquo;explore community&amp;rdquo; 进入。 功能：社区页面实际上是一个网页，允许用户进行搜索（如搜索 icon）。 资源分类：资源类型丰富，包括文件模板、插件（paragramin）、小组件以及创作者。顶部也有快速分类方式，如设计资源、线框图/原型、以及移动端App相关资源等。 四、 设计模块的四大模式类型（Design Modes） 设计文件（Design File）是 Figma 的核心，其中包含了四种大的模式类型：&#xA;设计模式 (Design Mode)：正常的编辑模式，用于进行页面设计和内容创建。 交互模式 (Prototype)：也叫原型模式。用于添加交互效果和制定交互相关的功。 开发模式 (Developer Mode)：通常需要付费账户或教育账户才能使用。 演示模式 (Presentation/Preview Mode)：用于正式查看设计完成的内容和交互效果。点击后会打开一个新的标签页作为专用的预览模式文件。 五、 设计操作界面的宏观认识 Figma 的设计操作界面将功能点划分得非常清晰，分为四个主要模块：&#xA;1. 左侧：资源栏 文件信息：显示当前文件编辑状态，可双击修改文件名。 File 与 Assets： File：包含当前文件的内容。 Assets：用于应用资源内容，如导入的组件库。 Page（页面/画部区）：指的是中间的画布区域。用户可以创建多个 Page 来组织不同类型的内容（例如，一个 Page 放 APP 界面，另一个放网页或图。免费版可能有 Page 数量限制。 Layer（图层）：显示画布中置入的所有元素的列表映射。选中图层列表中的元素与在画布中选中是同样的效果。 2.</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
