<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>生活感悟 on Finder</title><link>https://finderaha.com/tags/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%84%9F%E6%82%9F/</link><description>Recent content in 生活感悟 on Finder</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Fri, 20 Sep 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://finderaha.com/tags/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%84%9F%E6%82%9F/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>我看到的阶级固化</title><link>https://finderaha.com/cn/2024/09/20/%E6%88%91%E7%9C%8B%E5%88%B0%E7%9A%84%E9%98%B6%E7%BA%A7%E5%9B%BA%E5%8C%96/</link><pubDate>Fri, 20 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://finderaha.com/cn/2024/09/20/%E6%88%91%E7%9C%8B%E5%88%B0%E7%9A%84%E9%98%B6%E7%BA%A7%E5%9B%BA%E5%8C%96/</guid><description>关于阶级固化的一些现实性思考。这里的阶级非严格的学术定义，阶级、阶层可以互通。
我们国家阶级在逐渐固化。
典型的表现是，政府机构、事业单位、国央企中的员工上一代也是相同领域的从业者比例在不断提升（这个没有严格的数据支撑，只是从身边体制内从业者的沟通中了解到）。
另一个表现是，对于没有“背景”的人而言，在这些行业中 上升通道正在逐渐缩窄。
为什么以这些行业举例？因为这些行业掌握了我国大量的生产资料，属于优质资源。所以，我想说的是，不同阶层间的差异核心在物质条件、社会权力、社会生产资料等。
令人绝望的是，这种固化几乎不可逆。举个例子：我的一个朋友在国企工作，他提到和他同批次进去的小伙伴基本都有关系，同时，学历和能力都不差。如果我们把，学历、能力和关系三者作为晋升的因素，在学历和能力差不多的情况下，关系就是决定你是否能晋升的钥匙。你说任人唯亲吧，人家能力也不差。说没问题吧，自己也不必他们差，甚至还优秀一点点，但是领导视而不见，并不给机会。
同时，因为父母所处行业相同，所以能给与自己很多帮助。这种帮助包括直接的关系帮助，也包括行业生存法则的传递，更深层次的是从小耳濡目染的行为准则的影响。是的个人更加有可能适应这个环境。
“龙生龙，凤生凤，老鼠生来会打洞”，大概就是阶级固化最直接的表达了。
站在个体的角度，打破阶级壁垒，改变规则基本是不可能的。
阶层的向上跨越需要付出极大的努力。以前高考确实可以实现个人的向上阶层跨越，但是随着大学生泛滥，人均本科学历，学习改变阶层(命运)的可能性在不断变窄。
获取更多的金钱当前看也是实现阶层跨越的有效手段。但是，随着社会经济整体下行，想要获取金钱本身变得困难。</description></item><item><title>日常感悟</title><link>https://finderaha.com/cn/2024/08/12/myfell/</link><pubDate>Mon, 12 Aug 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://finderaha.com/cn/2024/08/12/myfell/</guid><description>记录今日一些感悟：
很多事情，大方向是对的，不要太在意路径的正确性。 我们在做一个社区，但是因为现在是在和公众号主合作（从他们那里导流量），所以他们提了很多为了他们拉私域流量的工具需求。我们现在做的更像是社区工具，saas服务。
从逻辑上讲，我们做的工作不是做社区应该做的，但是，服务好这些流量主又是我们产品用户增长的唯一路径。
这种目标与路径的偏差让人很难受。
周末思考了一下，能想到的解法是：
先服务好这些人，等到时机成熟（产品足够大）再转向社区。 服务好这些人，不再做社区，寻求一种新的商业模式。 服务好这些人，快速提升产品流量，借助这些流量来孵化新产品。 总之，不能再有对抗情绪了，这种别扭的情绪不会有任何结果，还会让人觉得在阻碍产品的发展。
副业必须躬亲，依赖别人是不靠谱的。 上半年尝试了很多事情，包括：做本地生活社区、海外高校圈子、自媒体账号等。但是都没有很好的结果。
这些事情都是给别人合伙，自己提供方法指导，他人做具体执行。自己没有亲自做，是因为没有时间。
半年过去了，并没有任何产出。
最根本的原因是，没有亲自下场做。他人无论从意愿还是持续的动力上，都无法支撑项目持续的推进。
下半年会把所有精力都放在学习python，做一些赚钱项目上。其他的想法都暂停下来，或者不作为赚钱的思路去做。</description></item><item><title>个人体悟</title><link>https://finderaha.com/cn/2024/06/14/myfell/</link><pubDate>Fri, 14 Jun 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://finderaha.com/cn/2024/06/14/myfell/</guid><description>最近有一些感悟，记录下来：
人只能被影响，不能被改变 我不知道父母对待孩子，是以怎样的心态。但就成年人间的交往而言，没有人能改变他人，即便是夫妻也不行。
不能改变，但是能影响。而影响的唯一手段是“身体力行”。我们想让别人怎样，首先自己要做到。
和优秀的人合作 人应该是向上的，应该和优秀的人做朋友，获取向上的力量。 始终关注自己能给他人带来的价值。 始终保持谦逊的态度。 始终坚持做十分，说八分的准则。</description></item></channel></rss>